<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: software craftsmanship | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/software-craftsmanship/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2018-03-06T22:26:42+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Global day of code retreat 2017]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2017/11/22/global-day-of-code-retreat-2017/"/>
    <updated>2017-11-22T21:52:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2017/11/22/global-day-of-code-retreat-2017</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Al igual que el <a href="http://rchavarria.github.io/blog/2016/10/27/global-day-of-code-retreat-2016/">año pasado</a>, he tenido el placer de participar en el Global
Day of Code Retreat 2017, un evento sobre programación <em>de intensa práctica,
enfocado en los fundamentos del diseño y desarrollo de software</em>. Este año ha
habido 136 eventos repartidos por todo el mundo. No he encontrado estadísticas
sobre cuantas personas participamos, pero estoy seguro de que con tantos
eventos tuvimos que ser miles.</p>

<p>¿Impresiona eh? ¿Te animarás el año que viene? El funcionamiento es sencillo:
se trata de resolver el problema del <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Juego_de_la_vida">juego de la vida de Conway</a>, donde unas
<em>células</em> viven o mueren de acuerdo a una serie de reglas preestablecidas.
Siempre se programa por parejas (o tríos), nunca solo. El día está dividido en
iteraciones de una duración determinada, y al final de cada iteración hacemos
una pequeña retrospectiva. Y así es como fue nuestro <a href="https://github.com/SoftwareCraftersMadrid/global-day-of-coderetreat-2017/blob/master/theday.md">día</a>.</p>

<p><img class="center" src="/images/2017/gdcr2017.jpg"></p>

<div style="text-align: center">
  <span style="font-size: 60%">
Imagen propiedad de <a href="https://twitter.com/HelderDOliveira">Helder</a>, reproducida con su permiso
  </span>
</div>




<!-- more -->


<h2>El día</h2>

<p>Cada iteración duró unos 45 minutos. Según va avanzando el día, va aumentando
la intensidad de las conversaciones. Y también el cansancio. Para poner un poco
de emoción al asunto, en cada nueva iteración se pueden proponer una serie de
restricciones. Además, las restricciones de una iteración se acumulaban para la
siguiente. Por ejemplo, en la segunda iteración, debíamos programar haciendo
<a href="http://wiki.c2.com/?PairProgrammingPingPongPattern">ping-pong</a> <em>(uno escribe el test, otro lo hace pasar y escribe un nuevo test,
otro lo hac...)</em>. Más adelante se propuso eliminar los <code>else</code> y más adelante
todos los condicionales.</p>

<p>Después de cada iteración, se hace una pequeña retrospectiva, donde todos
ponemos en común cómo hemos afrontado el problema, qué impedimentos hemos
encontrado, cómo lo hemos solucionado, hasta dónde hemos llegado. En seguida
aparecieron 2 enfoques principales para atacar al problema:</p>

<ol>
<li>De dentro hacia afuera: se comienza a resolver el problema por la parte más
interna, más pequeña, más acotada. Se empiezan a describir las reglas del
juego en los tests y se van haciendo pasar, implementando las reglas en una
función o en pequeños objectos con muy poco código.</li>
<li>De fuera hacia adentro: el problema se ataca desde el nivel más alto. Se
suele hablar de <em>mundo</em>, <em>universo</em>, <em>juego</em>, <em>matriz de células</em>. Las
reglas del juego se implementan mucho más adelante. Pero al principio te
encuentras con problemas como recorrer una matriz, bucles anidados,
inicialización del juego, comprobación de límites,...</li>
</ol>


<p>Durante las retros suele haber alguna discusión/conversación. En esta ocasión,
especialmente en la última, hubo una interesante discusión que surgió a raiz de
restricciones relacionadas con no usar ni condicionales ni bucles. Sobre los
condicionales no hubo mucha dicrepancia, parece que tenemos claro que una forma
de reemplazar condicionales es el polimorfismo (aplicarlo ya es otra historia),
aunque no es la única.</p>

<p>Pero sobre los bucles no hubo mucho consenso. ¿Realmente eliminarlos ayuda a
hacer el código más legible? ¿Ayuda a tener menos código (y por tanto menos
probabilidad de errores)? Si el código no queda muy legible, ¿estoy tratando a
mis compañeros como inferiores? ¿o les estoy ayudando a aprender
características del lenguaje? Una pregunta que surgió varias veces: ¿Un
<code>map</code>/<code>filter</code> es un bucle?</p>

<p>El formato ofrece cierta libertad. Por ejemplo, las iteraciones no tienen
porqué durar 30 minutos exactos. Nosotros, como novedad, y como ahorro de
energía (parece mentira, pero es bastante agotador), en la última iteración
hicimos <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mob_programming">mob programming</a>. Y, todo sea dicho, es la iteración que menos
avanzamos. El cansancio y las restricciones acumuladas hacían mella en
nosotros. Había que tener en cuenta más de dos puntos de vista, ya no era
programar en parejas.</p>

<p>Es curioso, este año he sentido que he avanzado más en la solución al problema
que en otras ocasiones. No estoy seguro, mirándolo con perspectiva, es como si
este año hubiera estado más centrado en el software y no tanto en las personas.
Puede que haya sido porque he afrontado el evento con más tranquilidad, al
pensar/saber que allí encontraría a algún conocido.</p>

<h2>La gente</h2>

<p>Aunque sienta que he estado más centrado en el software que en la gente, este
tipo de eventos tratan sobre la profesión y los profesionales. Por eso me
gustaría recordar que allí me volví a encontrar con gente como <a href="http://juandavidvega.es/">Juan David</a>,
<a href="https://twitter.com/HelderDOliveira">Helder</a> y <a href="http://twitter.com/luisrovirosa">Luis</a>, organizadores y facilitadores del evento.</p>

<p>Me reencontré con <a href="https://twitter.com/APA42">Alberto</a>, o bueno, más bien él me reencontró a mí, al
principio no le reconocí, y juraría que ya nos habíamos visto anteriormente.</p>

<p>Casualidades de la vida, conocí a un alcalaíno, <a href="https://twitter.com/amisai">Abel</a>. Y como buen habitante
de la vega del Henares, espero verle mucho por <a href="https://twitter.com/codenares">Codenares</a>, la comunidad de
desarrollo del... Henares, sí.</p>

<p>También tuve reencuentros de hace muchísimo tiempo, de <a href="http://rchavarria.github.io/blog/2014/11/18/mi-primer-code-retreat/">mi primer GDCR</a>, del
cual guardo un grato recuerdo, donde conocí a <a href="https://twitter.com/rafael_luque">Rafa</a>.</p>

<p>Y algún otro que no pude quedarme con una forma de contactar con ellos, como
Enrique, pero que seguro que nos volveremos a ver en un <em>fregao</em> de estos.</p>

<h2>Agradecimientos</h2>

<p>Por supuesto a <a href="http://idealista.com">idealista</a>, por facilitar las instalaciones y la comida... y
gente, que estuvieron allí para que los demás pudieramos disfrutar. Y también,
cómo no, a los facilitadores/organizadores Juan David, Helder y Luis.</p>

<p>¡Gracias!</p>

<h2>Referencias</h2>

<ul>
<li>Libro sobre el <a href="https://leanpub.com/4rulesofsimpledesign">Juego de la vida</a></li>
<li>Repositorio de <a href="https://github.com/SoftwareCraftersMadrid/global-day-of-coderetreat-2017">Software Crafter Madrid</a> sobre el evento y <a href="https://www.meetup.com/es-ES/madswcraft/photos/28339208/">algunas fotos</a>
nada comprometedoras</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Global Day of Code Retreat 2016]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2016/10/27/global-day-of-code-retreat-2016/"/>
    <updated>2016-10-27T21:46:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2016/10/27/global-day-of-code-retreat-2016</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Siento que el título esté inglés, no he encontrado una traducción que suene bien
en español: ¿<em>Día global del retiro del código</em>? Uff, no lo veo.</p>

<p>A lo que vamos, el pasado día (<em>day</em>) sábado 22 se celebró a nivel mundial (<em>global</em>)
un evento en el que programadores se reúnen (<em>retreat</em>) para... programar (<em>code</em>).</p>

<p>Sí, como lo oyes. Hay gente a la que le chirría que unas personas que se dedican
profesionalmente a programar se reúnan con compañeros de profesión para seguir
programando un día no laborable. Pero es que este evento no tiene nada que ver con
lo laboral, aunque sí con la profesión. Una definición tirando a formal sería:</p>

<blockquote><p>Un «code retreat» es un evento de un día, de intensa práctica, enfocado en los
fundamentos del diseño y desarrollo de software. El formato ha demostrado ser
un medio efectivo de mejora de habilidades dado que proporciona a los
desarrolladores la oportunidad de tomar parte en prácticas focalizadas,
dejando de lado las presiones de tener un que terminar un trabajo.</p></blockquote>

<p><em>(traducción libre de la definición sacada de <a href="http://coderetreat.org/about">Code retreat</a>)</em></p>

<p><img class="center" src="/images/2016/gdcr16.jpg"></p>

<div style="text-align: center; margin: -20px 0 0 0">
  <span style="font-size: 60%">
  Foto: «Global Day of Code Retreat 2016», por <a href="https://twitter.com/eferro">Eduardo Ferro</a>
  </span>
</div>




<!-- more -->


<p>Más concretamente, en el Global Day of Code Retreat, se trata de resolver el
problema del <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Juego_de_la_vida">Juego de la vida de Conway</a>. La definición habla de práctica
intensa y focalizada, de fundamentos de diseño y desarrollo. Para potenciar
esta práctica, el día está dividido en <em>iteraciones</em> de duración relativamente
corta. Y en cada iteración, el facilitador propone una serie de restricciones.
Así fué nuestro <a href="https://github.com/SoftwareCraftsmanshipMadrid/global-day-of-coderetreat-2016/blob/master/presentation/theday.md">día</a>.</p>

<h1>Restricciones</h1>

<p>Nuestro día consistió de seis iteraciones, y cada una de ellas contó con las
siguientes restricciones:</p>

<ol>
<li><p><strong>Ping-pong</strong>: en estos eventos siempre se programa en parejas y haciendo TDD.
Programar en modo ping-pong significa que una persona escribe el primer test
y la otra escribe la mínima implementación para pasar el test y vuelve a
escribir el siguiente test. La primera persona hace pasar el test y vuelve a
escribir uno nuevo. Ping. Pong.</p></li>
<li><p><strong>Nada de primitivas</strong>: esta comienza a ser divertida, está prohibido el uso de
primitivas. ¿Que necesitas pasar un entero para indicar una posición en un
array? No, no. ¿Que quieres usar <code>true</code> como flag para controlar el flujo?
Nanai. Esta restricción te obliga a crear abstracciones, a nombrar todas esas
primitivas que pueden significar cualquier cosa. Esta restricción es una de mis
favoritas.</p></li>
<li><p><strong>No se puede usar el ratón</strong>, y se limitan las <em>discusiones</em> a 3 minutos: menos
mal que esta la realizé con herramientas que uso en mi día a día (porque
esto no te lo explica nadie, quizá te toque de pareja a alguien que no programa
en tu amado lenguaje, o ni siquiera en tu mismo entorno, divertido ¿verdad?) y
me gusta usar atajos de teclado. Si no, lo hubiera pasado mal. Como curiosidad,
existe el plugin <a href="https://github.com/athiele/key-promoter-fork">Key promoter</a> para los IDEs de JetBrains que te interrumpe
cada vez que usas el ratón.</p></li>
<li><p><strong>Prohibidos las sentencias condicionales</strong>: esta restricción siempre me marca
mucho. Está prohibido utilizar <code>if</code>s, <code>switch</code>es, operadores ternarios,...
«Muy fácil, utiliza polimorfismo» diría uno. «Eso lo solucionas con un mapa»,
pero no es tan fácil, lo siento. La primera vez me parecía imposible de
conseguir. Desde entonces, continuamente veo oportunidades para aplicar lo que
aprendo cada vez que juego con esta restricción.</p></li>
<li><p><strong>No se puede hablar</strong>: una de las más complicadas, sobre todo si tienes de
pareja a alguien a quien has conocido este día, lo cual suele ser bastante
habitual. El objetivo de esta restricción es hacer nuestro código lo más
expresivo posible, de forma que no tengamos que explicar nuestras intenciones.
También consigue que te pongas a escribir código desde el minuto cero y te
dejes de discusiones.</p></li>
<li><p><strong>Intercambio de código</strong>: se trata de intercambiar, no sólo el código, si no el
ordenador al completo con otra pareja. Por lo cual puedes encontrarte
cualquier cosa: un fichero en blanco, ningún test, la solución muy bien
encaminada, un código sobredimensionado,... Me pareció muy divertida, y una
forma muy dinámica de hacer la última iteración, donde las fuerzas ya flaquean.
Me pareció muy interesante, porque nada más cambiar de código (entorno,
ordenador, lenguaje,...) te encuentras como perdido. Pero luego empiezas a
darte cuenta de que los tests son muy parecidos a los que llevas en la cabeza.
Empiezas a hacer conexiones, a reconocer objetos, relaciones. Y ¡BUM! En cinco
minutos ya estás en marcha otra vez. Cuando cambié de código me encontré con
que debía programar en C++, que no veía desde la universidad (qué miedo,
incluir ficheros <code>.h</code> y manejar punteros), con un IDE que no conocía para nada,
y encima ¿escribir test automáticos?. Pues sí, lo conseguimos mis compañeros de
iteración y yo. Muy, muy revelador.</p></li>
</ol>


<h1>Personas y agradecimientos</h1>

<p>Y porque el software no es sólo unos y ceros, si no también personas... No sólo
es el qué, si no a quién me he <em>llevado</em> de allí:</p>

<ul>
<li><a href="https://twitter.com/juandvegarguez">Juan D. Vega</a>, facilitador del evento. Muchas gracias por guiarnos, por las
restricciones y por conectarnos con otros grupos que también celebraban el
code retreat.</li>
<li><a href="https://twitter.com/luisrovirosa">Luis Rovirosa</a>, co-facilitador, co-organizador. Generando intensas y sanas
discusiones con sus incisivas preguntas.</li>
<li><a href="https://twitter.com/eferro">Eduardo Ferro</a>, me alegró poder conocerle en persona, soy seguidor de su
<a href="http://www.eferro.net/">blog</a> desde hace un tiempecillo.</li>
<li><a href="https://twitter.com/dmj200">Álvaro Fidalgo</a>, no sabía nada de él, pero me pareció un gran profesional.</li>
<li><a href="https://twitter.com/helderdoliveira">Helder de Oliveira</a>, otra persona a la que quería conocer en persona, y no
me equivocaba.</li>
<li><a href="https://twitter.com/ludobermejo">Ludo Bermejo</a>, estuvo muy interesante la discusión que partío de él sobre
optimizaciones en el código, y nos recordó que no en todos los contextos la
memoria y la CPU son <em>gratis</em>.</li>
<li><a href="https://twitter.com/gelsanz">Ángel Sanz</a>, no pude programar con él, pero hablamos un rato en las
cervezas, y me cayó muy muy bien.</li>
<li><a href="https://es.linkedin.com/in/garciajavier">Javier García</a>, con quien tampoco pude programar, pero charlamos durante las
cervezas.</li>
</ul>


<p>Y por supuesto, agradecer a <a href="http://idealista.com">idealista.com</a> por el espacio y la comida.</p>

<h1>Recursos</h1>

<ul>
<li><a href="https://github.com/athiele/key-promoter-fork">Key promoter</a>. El enlace es un fork de un plugin que parece descontinuado:
<a href="https://plugins.jetbrains.com/plugin/4455">Key promoter plugin</a>.</li>
<li>Github de <a href="https://github.com/SoftwareCraftsmanshipMadrid/global-day-of-coderetreat-2016">Software Craftmanship Madrid</a>.</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
