<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: scrum | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/scrum/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2017-04-17T22:09:36+02:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Curso de Scrum Master]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2013/10/08/curso-de-scrum-master/"/>
    <updated>2013-10-08T11:28:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2013/10/08/curso-de-scrum-master</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Los días 3 y 4 de octubre de 2013 tuve una oportunidad única, la de asistir a
un curso <strong>GRATUITO</strong> de Scrum Master impartido por <a href="http://twitter.com/adiazmaroto">Ángel Diaz-Maroto</a> en las oficinas de
<a href="http://www.ingdirect.es">ING Direct</a>. Fue un curso espectacular, con otras 14-15 personas magníficas y
que estoy muy agradecido tanto a ING como a Ángel por hacerlo posible. Fue una
auténtica pasada.</p>

<p>Este post es para agradecérselo públicamente y para tener unas pequeñas notas y
no olvidarme de la fabulosa experiencia vivida.</p>

<!-- more -->


<h2>El curso</h2>

<p>El curso fueron 2 días muy intensos, donde aprendimos el funcionamiento de Scrum y el
papel que juega el rol del Scrum Master (porque es un rol, nunca un puesto o un título).
Por supuesto, una vez realizado el curso no eres realmente un Scrum Master, pero yo
lo veo un poco como sacarse el carnet de conducir. Es lo que te da la posibilidad
de conducir y aprender realmente a conducir en situaciones de la vida real. Este curso
es algo así, <strong>nos ha habilitado para aprender a ser Scrum Master en proyectos de la vida
real</strong>.</p>

<p>Muy pronto aprendimos la primera lección: ¿Cómo se hace Scrum? ¿Cómo se hace <em>agile</em>?.
Me quedo con la frase de Ángel:</p>

<blockquote><p>Agilear se hace aligerando</p></blockquote>

<p>La diferencia fundamental de las metodologías ágiles frente a las tradicionales,
es que las ágiles se basan en eliminar, mientras que las tradicionales se
basan en añadir capas de complejidad.</p>

<h2>Acuerdos de trabajo</h2>

<p>Lo primero de todo, antes de empezar a trabajar, lo primordial es establecer unos
acuerdos de trabajo. Sin ellos, cualquier proyecto, empresa, lo que sea, que necesite
de un trabajo en grupo, no podrá saber si todo el mundo avanza en la misma dirección.</p>

<p>Nosotros es lo primero que hicimos al comenzar el curso, y éstos fueron nuestros
<em>Acuerdos de Trabajo</em>:</p>

<p><img class="left" src="/images/2013/curso-scrum-master/01-acuerdos-trabajo.jpg" width="194" height="260"></p>

<ul>
<li>Speak up! (¡Habla!): Los problemas se deben resolver cuanto antes. Si te molesta
cualquier cosa, por pequeña que sea, si crees que va a haber un problema con algo...
Dilo en voz alta, que se sepa. Esta es la única forma de que se resuelvan rápidamente.</li>
<li>Compañerismo: sin él, difícilmente se podrá crear un buen ambiente de trabajo.</li>
<li>Objetivo común: todos debemos ir en la misma dirección, si no, estaremos despediciando
esfuerzos.</li>
</ul>


<h2>Crear una visión</h2>

<p><img class="right" src="/images/2013/curso-scrum-master/02-vision.jpg" width="194" height="260"></p>

<p>Uno de los acuerdos de trabajo es el de tener un objetivo común, y para ello es
necesario crear una visión.</p>

<p>La nuestra la creamos a través de una dinámica de grupo, y al final, el resultado
consensuado al que llegamos fue que nuestra visión para este curso sería:</p>

<blockquote><p>Aprender, en grupo, métodos y buenas prácticas y bases de Scrum, divirtiéndonos.</p></blockquote>

<h2>Manifiesto ágil</h2>

<p><img class="right" src="/images/2013/curso-scrum-master/03-clover.jpg" width="194" height="260"></p>

<p>Una vez sentadas las bases de cómo vamos a trabajar y qué es lo que vamos a
esperar del curso, comenzamos. Y qué mejor punto para empezar que conociendo
los cuatro valores del <a href="http://www.agilemanifesto.org/iso/es/">manifiesto ágil</a>:</p>

<ul>
<li><strong>Individuos e interacciones</strong> sobre procesos y herramientas</li>
<li><strong>Software funcionando</strong> sobre documentación extensiva</li>
<li><strong>Colaboración con el cliente</strong> sobre negociación contractual</li>
<li><strong>Respuesta ante el cambio</strong> sobre seguir un plan</li>
</ul>


<h2>Scrum</h2>

<p><img class="left" src="/images/2013/curso-scrum-master/04-scrum.jpg" width="194" height="260"></p>

<p>Existen multitud de metodologías que se pueden considerar ágiles, entre ellas
está <em>Scrum</em>. Aunque Scrum no es una metodología en sí, es un marco de trabajo.
No es una lista de prácticas que debes hacer, si no una serie de recomendaciones,
que puedes seguir o no, y que son totalmente independientes del campo en que
se apliquen. Y puede que estos sean los factores que han hecho que Scrum se
haya adoptado tanto en todo el mundo.</p>

<p>En el curso, aprendimos cuáles son los actores de Scrum (Product Owner, Scrum
Master, Team, ...), qué elementos forman parte de él (Backlog, Spring,
Entregable, ...) y qué reuniones lo hacen posible (Diaria, Retrospectiva,
Demo, ...).</p>

<p>Todo se podría resumir en <em>Inspección y Adaptación</em>. Inspeccionar qué se está
haciendo y cómo, detectar dónde se podría mejorar y adaptarse para atajar
esos impedimentos para conseguir una mejora contínua.</p>

<h2>Principios y valores</h2>

<p>Luego pasamos a ver cuáles son los principios y valores de Scrum.</p>

<p>Todos ellos se podrían resumir en uno <strong>Respeto</strong>. A partir de él se pueden
ir concretando alguno más, por mencionar algunos (que surgieron a partir de
nosotros y fueron completados por Ángel):</p>

<p><img class="left" src="/images/2013/curso-scrum-master/05-principios-valores.jpg" width="194" height="260"></p>

<ul>
<li>Transparencia: no esconder nada, mostrar toda la información importante acerca
del avance del proyecto, que los problemas salgan a la luz, ...</li>
<li>Confianza: esto da libertad a los integrantes del equipo para trabajar a su
manera y dar lo mejor de sí mismos.</li>
<li>Foco: trabajar con un objetivo común, y no desperciar esfuerzos.</li>
<li>Coraje: porque para cambiar las cosas y trabajar de forma auto-organizada,
sin un <em>jefismo</em> que te las imponga, se necesita mucho coraje.</li>
</ul>


<h2>Roles</h2>

<p>Los dos roles de Scrum que vimos en el curso son el <em>Product Owner</em> y el <em>Scrum
Master</em>. Existe una relación muy fuerte entre ellos, y de ellos depende en
gran medida el éxito del proyecto.</p>

<p>Estuvimos discutiendo qué características deberían tener estos roles:</p>

<p><img class="right" src="/images/2013/curso-scrum-master/06-scrum-master.jpg" width="194" height="260"></p>

<p><img class="right" src="/images/2013/curso-scrum-master/07-product-owner.jpg" width="194" height="260"></p>

<ul>
<li>Scrum Master

<ul>
<li>dialogante</li>
<li>tenaz</li>
<li>empático</li>
</ul>
</li>
<li>Product Owner

<ul>
<li>accesible</li>
<li>priorizador</li>
<li>estratega</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>Retrospectiva</h2>

<p>Durante todo el curso aplicamos la siguiente máxima:</p>

<blockquote><p>Learn by doing</p></blockquote>

<p><img class="left" src="/images/2013/curso-scrum-master/08-retro.jpg" width="194" height="260"></p>

<p>Es decir, <em>aprender haciendo</em>. De esta forma, aprendimos Scrum haciendo Scrum.
Y Scrum no existe sin una retrospectiva.</p>

<p>La retrospectiva es una parte fundamental de Scrum. Lo más importante, lo que
proporciona la retro, es que al terminar la reunión, se ha tenido que tomar una
decisión:</p>

<blockquote><p>Qué acciones vamos a tomar para solucionar alguno de los problemas que tenemos</p></blockquote>

<p>Y así, poco a poco, problema a problema, con un ritmo sostenible, sin agobios,
ir mejorando contínuamente. Nunca llegarás a la perfección, siempre aparecerán
nuevos problemas, pero ahí estará la retro para identificarlos, sacarlos a la
luz y darles solución.</p>

<h2>Referencias</h2>

<p>A lo largo del curso, hicimos referencia a multitud de autores, libros y recursos,
así que aquí iré dejando aquellas referencias que vayan surgiendo de conversaciones
futuras acerca de este curso:</p>

<ul>
<li><a href="http://scrummasters.com/">Scrum Masters Community</a></li>
<li><a href="https://www.scrum.org/">The home of Scrum</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
