<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: lean | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/lean/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2015-10-04T15:48:08+02:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La meta]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/10/la-meta/"/>
    <updated>2013-04-10T10:06:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/10/la-meta</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h4>La meta</h4>

<h5>Eliyahu Goldratt</h5>

<p><img class="right" src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51E50P52AXL.<em>SY300</em>.jpg" width="195" height="300" title="La meta" ></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>Nunca había oído hablar de este libro, pero cuando asistí a la CAS2012, el año pasado en Cáceres,
varias personas que allí conocí (<a href="https://twitter.com/rferlei">Roberto</a> y
<a href="https://twitter.com/anuskiaranda">Ana</a>) me hablaron maravillas de él, así que decidí
ponerlo en la lista de libros a leer.</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>Bueno, en realidad ya me habían contado de qué iba el libro, así que ya llevaba una buena idea
de lo que se iba a tratar. Y tenía bastantes buenas espectativas.</p>

<h2>Qué encontre</h2>

<p>Encontré un magnífico libro. La verdad es que es muy ameno y divertido. También es intrigante
ir leyendo cómo el autor va relatando a través del protagonista un proceso de descubrimiento de
soluciones a todos sus problemas.</p>

<p>La verdad es que se hace muy fácil de leer y comprender los principios Lean y la teoría de las
restricciones a través de la historia contada a través del protagonista.</p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>El libro me ha encantado, aunque me hubiera gustado mucho más haberlo leído un tiempo atrás, ya
que trabajé en una fábrica como Ingeniero de Desarrollo (para desarrollar nuevos productos). Por
lo menos ha sido divertido revivir experiencias de aquel trabajo, ya que muchos de los principios
(y problemas también) expuestos en el libro ya los viví en mis propias carnes.</p>

<p>Así pues, este es un libro recomendado sobre todo a todos aquellos interesados en mejorar procesos
de producción. No parece un tema muy de desarrollo de software, que es a lo que me dedico, pero
estos principios son la base de las metodologías Lean, y por ende, Agile. Además, es un libro
que se lee relativamente rápido, y, de verdad, es muy divertido, así que tampoco cuesta tanto.</p>

<h2>Pasajes que quiero recordar de este libro</h2>

<blockquote><p>Comprar a precios económicos no es la meta.</p>

<p>La meta no es vender, hay veces que se vende perdiendo dinero o con márgenes ínfimos.</p>

<p>Qué es lo que la gente piensa que son las metas: compras baratas, contratación de gente adecuada,
tecnología punta, fabricacón de bienes de calidad, venta de bienes de calidad,
conquista tasa de mercado, comunciaciones o cumplimiento de los deseos del cliente.
Pero esos son medios para alcanzar la meta.</p>

<p>La calidad sola, es importante, pero no es la meta.</p>

<p>Tecnologia, es importatne, pero no es la meta.</p>

<p>Trabajar no es sinónimo de ganar dinero.</p>

<p>Ésta es la meta: ganar dinero aumentando los beneficios netos y al mismo tiempo el rendimiento
de la inversión (ROI) y la liquidez.</p>

<p>Parámetros que expresan la meta y que permiten establecer procedimientos operativos para
dirigir la fábrica: ingresos, inventarios y gastos de operación.</p>

<p>Una fabrica, en la que todo el mundo produce ininterrumpidamente, es muy poco productiva.</p>

<p>Una regla que expresa la relación entre cuellos de botella y los demas recursos: equilibrar
el flujo, no la capacidad.</p>

<p>El grado de utilización de un recuros 'no-cuello' de botella no vendrá dado por su propia
capacidad sino por alguna otra restricción del sistema.</p>

<p>Se pueden distinguir 4 tipos de tiempos desde que el material entra en la fábrica hasta
que sale de ella: de preparación, de proceso, en cola y de espera.</p>

<p>Tres consejos sobre cómo dirigir: Saber convencer a otras personas, desprender las capas
de la práctica común y vencer la resistencia al cambio.</p>

<p>Nunca des las respuestas, solo plantea las preguntas.</p>

<p>¿Qué cabmiar? ¿Hacia qué cambiar? ¿Cómo provocar el cambio? Basicamente estamos pidiendo
las habiliades fundamentales que uno debería esperar de un directivo.</p></blockquote>

<h2>Conceptos</h2>

<ul>
<li><p>Productividad: significa hacer las cosas de tal manera que, en el caso de la empresa, ésta
se aproxime lo más posible a su meta. Todo aquello que lleve a una compañía más cerca de su meta
es productivo, todo aquello que no la lleve es imprductivo.</p></li>
<li><p>Ingresos: tasa de generacion de dinero a traves de las ventas.</p></li>
<li><p>Inventario: todo el dinero que el sistema ha invertido en adquierrir cosas que pretende vender.</p></li>
<li><p>Gastos de operación: todo el dienro que el sistema gasta para convertir el inventario en ingresos netos.</p></li>
</ul>


<h2>Otras lecturas y enlaces relacionadas</h2>

<ul>
<li><a href="/blog/2012/10/10/lean-software-development/">Lean software development</a>, de Mary y Tom Poppendiek.</li>
<li><a href="https://plus.google.com/105077077543737057709">Roberto Hens</a> también lo ha leído, y esto es lo que le parece:</li>
<li><a href="http://robertohens.blogspot.com.es/2013/04/Kanban-el-Origen-The-Goal.html">Kanban, el origen</a>.</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
