<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: screencasts | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/screencasts/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2016-03-20T17:27:06+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Screencast de programación: Robot name (exercism.io)]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/11/01/screencast-robot-name-exercism/"/>
    <updated>2015-11-01T09:16:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2015/11/01/screencast-robot-name-exercism</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>En el <a href="/blog/2015/10/25/youve-got-commit/">post anterior</a> contaba que me gusta aprender, y que una de las mejoras
formas era practicando. Y que actualmente estaba usando la plataforma
<a href="http://exercism.io/">exercism.io</a> para ello, concretamente el <a href="http://exercism.io/languages/ecmascript">track de ECMAScript</a> para practicar
escribiendo código en ES2015. Es muy fácil decir que te gusta aprender, y que
te gusta practicar. En esta ocasión lo demuestro.</p>

<p>He grabado un breve screencast, de menos de 10 minutos, donde muestro cómo de
fácil es usar exercism.io. En el screencast resuelvo un ejercicio llamado
<em>Robot name</em>, donde se trata de generar nombres aleatorios para cada uno de los
robots que crea el cliente de la clase <code>Robot</code>.</p>

<!-- more -->


<h2>Screencast</h2>

<iframe src="https://player.vimeo.com/video/144259723"
        width="500"
        height="281"
        frameborder="0"
        webkitallowfullscreen
        mozallowfullscreen
        allowfullscreen></iframe>


<p>El proceso a seguir es muy sencillo. El primer paso es descargar el problema
mediante el comando:</p>

<p><code>bash
exercism fetch ecmascript robot-name
</code></p>

<p>el cual indica a exercism.io obtener un ejercicio del track de ECMAScript
llamado robot-name.</p>

<p>Una vez descargado, podemos leer el fichero <code>README</code> para saber de qué trata el
problema. Lo siguiente que deberíamos leer son los tests, obtenidos
directamente de la plataforma. Los tests nos indicaran qué fichero debemos
crear, y nos darán pistas sobre el código que deberemos escribir. Al final, de
lo que se trata, es de resolver los problemas uno a uno, hasta completarlos
todos.</p>

<p>En ese punto el problema estaría resuelto. Podemos subir nuestra solución a la
plataforma con el comando:</p>

<p><code>bash
exercism submit robot-name.js
</code></p>

<p>donde <code>robot-name.js</code> es el nombre del fichero donde está implementada nuestra
solución.</p>

<p>Por fin, el último paso, es usar exercism.io para comentar soluciones de otros
usuarios, aprender de las soluciones de otros, e ir iterando sobre nuestra
propia solución para ir perfeccionándola. O al menos para aprender nuevas
técnicas de nuestro lenguaje de programación resolviendo de distintas formas el
mismo problema, a modo de kata.</p>

<h2>Otros screencasts</h2>

<ul>
<li><a href="/blog/2014/10/23/screencast-programacion-juego-disparejo/">El juego del disparejo</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Screencast de programacion: el Juego del disparejo]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2014/10/23/screencast-programacion-juego-disparejo/"/>
    <updated>2014-10-23T00:12:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2014/10/23/screencast-programacion-juego-disparejo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>En este post te presento un screencast que he creado mostrándote cómo resuelvo
un problema de programación. Todo empezó viendo los
<a href="http://www.carlosble.com/screencasts/es/">Screencasts de programación de Carlos Blé</a>.
Deberías echarles un vistazo, merecen la pena, en serio.</p>

<p>Me gustaron tanto que me pregunté si podría crear yo algunos. Por aquel tiempo
estaba trasteando con un problema de solveet.com, el <a href="http://www.solveet.com/exercises/Juego-del-disparejo/306">Juego del disparejo</a>.
Así que tenía todo: el gusanillo de crear algo, y un problema sobre el que
trabajar.</p>

<!-- more -->




<iframe src="http://rchavarria.github.io//player.vimeo.com/video/109688257" 
        width="500"
        height="281"
        frameborder="0"
        webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen>
</iframe>


<p>El problema lo resuelvo con el lenguaje de programación <a href="http://dartlang.org/">Dart</a>. No por
nada en particular, si no porque lo estoy aprendiendo, y para ello me
da por resolver problemas de programación (donde solveet.com entra en
juego).</p>

<p>El proceso que sigo es el ciclo TDD: red ➭ green ➭ refactor. Para evolucionar
el código y las refactorizaciones, aplico técnicas aprendidas de <a href="http://www.carlosble.com">Carlos</a> y
sus screencasts, así como las <a href="http://blog.8thlight.com/uncle-bob/2013/05/27/TheTransformationPriorityPremise.html">Transformation Priority Premise</a> del
gran maestro <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Cecil_Martin">Uncle Bob</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
