<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: trabajo | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/trabajo/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2015-09-27T22:29:21+02:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Buenos programadores merecen mejores salarios]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2010/01/13/buenos-programadores-merecen-mejores-salarios/"/>
    <updated>2010-01-13T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2010/01/13/buenos-programadores-merecen-mejores-salarios</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Recientemente he leído esta entrada en el <a title="Good Java developers deserve better salaries" href="http://weblogs.java.net/blog/felipegaucho/archive/2010/01/05/good-java-developers-deserve-better-salaries">blog de Felipe Gaucho</a>, pertenciente a un importante grupo de usuarios de Java (<a href="http://java.net/project/brazilian-java-users-group">Brazilian JUG</a>).</p>

<p>En su artículo discute sobre<strong> por qué</strong> los buenos desarrolladores de Java están desapareciendo, o al menos, las buenas ofertas para trabajar como desarrollador Java.</p>

<p>Ni corto ni perezoso, enumera una serie de recomendaciones para ofertar un puesto de trabajo interesante. Entre ellas podría destacar:</p>

<ol>
    <li>Subir el salario (sin excusas) <em>-Me encanta ésta-</em></li>
    <li>Permite a los desarrolladores participar en las decisiones del proyecto</li>
    <li>Proporciona a los desarrolladores más que agua y café, que tal fruta u otras bebidas? .... <em>-¿En algún trabajo en España se da esto?, en los que yo conozco no-</em></li>
</ol>




<!-- more -->


<p>Cito las razones que nos da Felipe:</p>

<ol>
<blockquote>
    <li>Raise the salary (no excuses).</li>
    <li>Offer learning as part of the job benefits (conferences,   books, courses, etc).</li>
    <li>Allow your developers to take project decisions.</li>
    <li>Use modern Java technologies (Still using Java 1.4?)</li>
    <li>Give the developers some stability and carrier perspective,   and don't try that in a bureaucratic way.</li>
    <li>Flexible working time and remote office should be available.</li>
    <li>Give the developers more than water and coffee.. how about fruits? cokes and other beverages? How much it costs for you to buy 1 coke per developer a day? If you think it is too much, please leave the market :)</li>
    <li>Don't try poor copies of Google and IBM ideas, these companies are just richer than yours. Be creative and honest with your developers.</li>
</blockquote>
</ol>


<p>¿Eres programador Java? ¿Crees que merecerías mejores condiciones de trabajo? ¿Cuál valorarías más?</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
