<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: programming workout | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/programming-workout/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2015-01-17T17:46:25+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[solveet: cifrado cesar en python]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2012/12/19/solveet-cifrado-cesar-en-python/"/>
    <updated>2012-12-19T12:31:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2012/12/19/solveet-cifrado-cesar-en-python</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Me gusta resolver problemas de programación regularmente para mejorar como programdor, y para ello uso
la página <a href="http://solveet.com">Solveet</a>. El problema que he solucionado esta semana es el del
<a href="http://www.solveet.com/exercises/Cifrado-Cesar/145">Cifrado César</a>, y está englobado en la iniciativa
<a href="http://12meses12katas.com/">12meses12katas</a> en la me gusta participar.</p>

<p>El <em>cifrado César</em> es muy simple: es un tipo de cifrado por sustitución en el que una letra en el texto
original es reemplazada por otra letra que se encuentra un número fijo de posiciones más adelante
en el alfabeto.</p>

<p>Decidí usar <strong>python</strong> para este problema porque quería profundizar un poco más en este lenguaje, que lo
tengo muy verde y he escuchado maravillas de él, pero gracias a la solución del problema he aprendido
un par de cosas del lenguaje: uso de la función <code>map</code>, y las funciones <code>str.maketrans</code> y <code>str.translate</code>.</p>

<!-- more -->


<h2>Primera aproximación</h2>

<p>Debido a mi poco conocimiento del lenguaje, mi
<a href="http://www.solveet.com/exercises/Cifrado-Cesar/145/solution-1076">primera aproximación</a>
al problema no es muy elegante, y tampoco usa muchas de las fortalezas de python. La verdad es que es
una solución más al estilo de un lenguaje que conozco bastante mejor, Java.</p>

<p>Así pues, una vez publiqué mi solución, decidí echarle un vistazo a soluciones de otros usuarios.
Encontré varias en python, y de ellas aprendí un par de cosas:</p>

<h2>Uso de la función <code>map</code></h2>

<p>Python proporciona la función <code>map(function, iterable, ...)</code>
(<a href="http://docs.python.org/3.3/library/functions.html#map">documentación</a>), la cual llama a la función
<code>function</code> para cada uno de los elementos de <code>iterable</code> (se pueden usar uno o varios iterables).</p>

<p>En un principio había pensado usar esta función. <code>function</code> sería el método que realiza el cifrado
carácter a carácter e <code>iterable</code> sería la cadena de texto a cifrar. Pero el método que cifra necesita
otro argumento, el desplazamiento, y no fuí capaz de averiguar por mí mismo cómo pasar este argumento
a mi método usando <code>map</code>.</p>

<p>Lo descubrí gracias a la solución de <a href="http://www.solveet.com/exercises/Cifrado-Cesar/145/solution-1052">climens</a>,
y aprovechando lo aprendido, mi solución ahora quedaría así:</p>

<p>``` python
from string import ascii_lowercase as alphabet</p>

<p>def shift(character, offset):</p>

<pre><code>index = alphabet.find(character)
if(index &lt; 0): return character
return alphabet[(index + offset) % len(alphabet)]
</code></pre>

<p>def cipher(message, offset):</p>

<pre><code>ciphered = map(shift, message, [offset] * len(message))
return "".join(ciphered)
</code></pre>

<p>def decipher(message, offset):</p>

<pre><code>return cipher(message, -1 * offset)
</code></pre>

<h1>simple tests</h1>

<p>assert "ibm" == cipher("hal", 1)
assert "hal" == decipher("ibm", 1)
```</p>

<p>El <em>truco</em> está en que a la función <code>map</code> le paso dos <code>iterables</code>: la cadena de texto, y un array de enteros
de la misma longitud y cuyos elementos son todos iguales, el desplazamiento. <strong>¡Qué sencillo ahora que lo
sé!</strong></p>

<h2>Funciones <code>str.maketrans</code> y <code>str.translate</code></h2>

<p>Desconocía completamente la existencia de estas dos funciones, pero parecen haber sido diseñadas exclusivamente
para el <em>cifrado César</em>. Las descubrí gracias a la solución de
<a href="http://www.solveet.com/exercises/Cifrado-Cesar/145/solution-1038">drabor</a></p>

<p><code>str.maketrans</code> (<a href="http://docs.python.org/3.3/library/stdtypes.html#str.maketrans">documentación</a>)
crea un mapa para ser usado en <code>str.translate</code>
(<a href="http://docs.python.org/3.3/library/stdtypes.html#str.translate">documentación</a>),
y ésta, al ser llamada sobre una cadena de caracteres, devuelve otra cadena donde cada carácter ha sido
<em>transladado</em> según el mapa creado con <code>maketrans</code>.</p>

<p>Ahora sólo hace falta crear el mapa. Uso dos iterables: el alfabeto original, y el alfabeto transladado tantas
posiciones como diga el desplazamiento del cifrado. De esta forma, con desplazamiento <code>1</code>, la letra <code>a</code>
corresponderá con la <code>b</code> y así sucesivamente. Pero todo ese trabajo lo hará <code>translate</code>, no nosotros.</p>

<p>Así queda la solución:</p>

<p>```
from string import ascii_lowercase as alphabet</p>

<p>def cipher(message, offset):</p>

<pre><code>dictionary_mapping = str.maketrans(alphabet, alphabet[offset:] + alphabet[:offset])
return message.translate(dictionary_mapping)
</code></pre>

<p>def decipher(message, offset):</p>

<pre><code>return cipher(message, -1 * offset)
</code></pre>

<h1>simple tests</h1>

<p>assert "ibm" == cipher("hal", 1)
assert "hal" == decipher("ibm", 1)
```</p>

<h2>Conclusión</h2>

<p>Cualquiera de las dos soluciones me parece mucho mejor que la mía inicial, y me parecía que debía compartir
lo aprendido al solucionar este problema.</p>

<p>Y tú, ¿Conoces python? ¿Te apetece participar en <a href="http://solveet.com">solveet</a>?
¿Tienes alguna sugerencia para mejorar estas soluciones? Deja algún comentario. Si es respetuoso,
será bienvenido.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[solveet: Torres de Hannoi]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2012/12/12/solveet-torres-de-hannoi/"/>
    <updated>2012-12-12T09:35:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2012/12/12/solveet-torres-de-hannoi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Simplemente para practicar y mejorar mis habilidades como programador, me gusta resolver problemas
de programación regularmente. Hace un tiempo conocí la página <a href="http://solveet.com">Solveet</a>, y desde
entonces intento aportar semanalmente alguna que otra solución a los problemas propuestos por otros
profesionales del desarrollo software.</p>

<p><img class="right" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/60/Tower_of_Hanoi_4.gif" width="320" height="125" title="By André Karwath aka Aka, Own work, CC-BY-SA-2.5, via Wikimedia Commons" ></p>

<p>El problema que he solucionado esta semana es el de las
<a href="http://www.solveet.com/exercises/Torres-de-Hannoi/72">Torres de Hannoi</a>, todo un clásico en el
desarrollo software, y en este post intento describir detalladamente cómo he llegado a mi solución.</p>

<!-- more -->


<h2>Introducción</h2>

<p>El punto de partida ha sido esta entrada en la wikipedia acerca de las
<a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Torres_de_Han%C3%B3i">Torres de Hannoi</a> donde explica de una forma muy
básica la forma de solucionarlo. Ahora sólo hay que implementarlo.</p>

<p>Decidí solucionar el problema en javascript, para aprender más sobre este lenguaje, y decidí solucionar
el problema de forma iterativa, ya que me pareció más sencilla que la forma recursiva. Y ya que estoy
practicando, intenté llegar a la solución definitiva practicando TDD.</p>

<p>Puedes ver mi solución publicada en <a href="http://www.solveet.com/exercises/Torres-de-Hannoi/72/solution-1051">solveet</a>,
así como el código completo de la solución y los tests en este repositorio de
<a href="https://github.com/rchavarria/solveet-problems/tree/master/hannoi-js">github</a>.</p>

<h2>Manos a la obra</h2>

<p>La parte más fácil es mover el anillo más pequeño. Éste hay que moverlo siempre en los pasos impares,
y siguiendo siempre un de estas dos secuencias:</p>

<ul>
<li>Si el número de anillos es impar, hay que moverlo a las siguientes torres o varillas:
destino -> auxiliar -> origen, y así indefinidamente</li>
<li>Si el número de anillos es par, la secuencia será: auxiliar -> destino -> origen, ...</li>
</ul>


<h2>Movimientos en los pasos pares</h2>

<p>En los pasos pares hay que mover los anillos que no son el anillo más pequeño. El anillo a mover dependerá
del número de anillos de los que conste el problema.</p>

<p>Al utilizar TDD, he ido descubriendo poco a poco cómo escoger el anillo a mover y dónde moverlo:</p>

<ul>
<li>1 anillo: no hace falta mover otros anillos ya que con un movimiento está solucionado.</li>
<li>2 anillos: solo es posible mover el anillo más grande a la torre destino, ya que el anillo más pequeño lo
habremos movido en el primer movimiento a la torre auxiliar.</li>
<li>3 anillos: desarrollando manualmente todos los movimientos, el anillo a mover es aquel que no está en la
torre destino y que tampoco es el anillo más pequeño.</li>
<li>4 anillos: desarrollando otra vez manualmente todos los movimientos, el anillo a mover es el menor anillo
(sin ser el más pequeño) y se deberá mover a la única torre posible. Esta torre la sabremos porque es aquella
torre que no contiene ni el anillo más pequeño ni el anillo a mover.</li>
</ul>


<p>A partir de los 4 anillos, la solución ya funciona con cualquier número de anillos.</p>

<h4>Reconocimientos</h4>

<ul>
<li>Imagen By André Karwath aka Aka (Own work) <a href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5">CC-BY-SA-2.5</a>, via <a href="http://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ATower_of_Hanoi_4.gif">Wikimedia Commons</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Proyecto maven para javascript]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2012/09/26/proyecto-maven-para-javascript/"/>
    <updated>2012-09-26T09:26:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2012/09/26/proyecto-maven-para-javascript</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Estoy aprendiendo JavaScript. Creo que es uno de los lenguajes con más futuro, y no sólo por la web (que da de comer a mucha gente), sino por herramientas como <a href="http://phonegap.com/">PhoneGap</a> (que te permite crear aplicaciones para iOS, Android, ...), y también por la llegada del nuevo Windows 8, ya que se pueden desarrollar aplicaciones en JavaScript que acceden al hardware de la máquina donde esté instalado Windows 8.</p>

<p>Empecé aprendiéndolo gracias a <a href="http://www.codecademy.com/">Codecademy</a>, que comenzó el año con unos cursos o clases online, y me llamó mucho la atención la posibilidad de poder ir practicando JavaScript sin tener que instalar nada. Y además, cada semana la herramienta me recordaría que tenía una nueva lección, así no dejaría de practicar.</p>

<!-- more -->


<p>Pero hace poco tropecé con un pequeño problema, y es que quería aportar una solución escrita en JavaScript al desafío de <a href="http://www.solveet.com/exercises/Compresion-RLE/35">Compresión en RLE</a> en <a href="http://www.solveet.com/">Solveet </a>(una plataforma donde la gente publica desafíos de programación y otra gente publica sus propias soluciones, muy recomendable y divertido). El problema era que no tenía instalado nada en mi ordenador que me permitiera hacer <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Desarrollo_guiado_por_pruebas">TDD </a>(lo prefiero para resolver los desafíos, así practico doble: el desafío y la práctica TDD).</p>

<p>Una herramienta que me encanta para gestionar el ciclo de vida de mis proyectos es <a href="maven.apache.org">maven</a>, así que me decidí a buscar algo que me permitiera escribir JavaScript y luego ejecutarlo con comandos de maven.</p>

<p>Y tuve la suerte de encontrar un post de <a href="http://blog.akquinet.de/">akquinet </a>donde explica <a href="http://blog.akquinet.de/2011/02/11/mavenizing-javascript-projects/">cómo crear un proyecto maven para JavaScript</a>. La verdad es que es realmente sencillo porque akquinet se ha currado un archetype para maven que te crea un esqueleto de proyecto para que escribas directamente JavaScript. Simplemente con este comando para ejecutar maven:</p>

<p>[sourcecode language="bash"]
mvn archetype:generate \
  -DarchetypeArtifactId=javascript-quickstart \
  -DarchetypeGroupId=de.akquinet.javascript.archetypes \
  -DarchetypeVersion=1.0.0 \
  -DgroupId=<enter your groupId> \
  -DartifactId=<enter your artifactId>
[/sourcecode]</p>

<p>Con el proyecto creado a partir del archetype de akquinet podrás:</p>

<ul>
    <li>Ejecutar tus tests JavaScript con <a href="http://pivotal.github.com/jasmine/">Jasmine</a></li>
    <li>Comprimir los ficheros .js y .css de tu proyecto</li>
    <li>Generar la documentación con <a href="www.jslint.com/">Jslint</a> y <a href="http://code.google.com/p/jsdoc-toolkit/">Jsdoc</a></li>
</ul>


<p>Además, al ser un proyecto maven, es muy fácil que lo integres en un servidor de <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Integraci%C3%B3n_continua">Integración Contínua</a> como <a href="http://hudson.dev.java.net/">Hudson</a>.</p>

<p>Si quieres, puedes ver la solución que aporté en Solveet. El desafío es muy sencillo, y hay muy poco código JavaScript: <a href="http://www.solveet.com/exercises/Compresion-RLE/35/solution-846">Compresión RLE en JavaScript</a>, el <a href="https://github.com/rchavarria/solveet-problems/tree/master/rle-compression-javascript">código completo con los tests</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[My ten goals for programmingworkout.com]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2012/06/18/my-ten-goals-for-programmingworkout-com/"/>
    <updated>2012-06-18T06:18:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2012/06/18/my-ten-goals-for-programmingworkout-com</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>I don't remember exactly, but I think I arrived to <a href="http://programmingworkout.com">programmingworkout.com</a> web through one person I follow on twitter (but I can't remember who, sorry). The idea looked to me very interesting, and I decided just to sign in. I completely forgot about it, but last week I received an email from Michal Taszycki (<a href="http://twitter.com/#!/mehowte">@mehowte</a>).</p>

<p>In this email, Michal challenges me (and 500 others) to complete three tasks:</p>

<ol>
    <li>Collect at least 10 goals: write down anything you want to achieve</li>
    <li>Think about a vision: imagine a vision of your future self</li>
    <li>Connect with others: friend/follow/meet at least three strangers</li>
</ol>




<!-- more -->


<p>So, to complete my first task, here there are the list of my ten goals I want to achieve in a near future. Some of them are not very specific or follow the <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/SMART_criteria">SMART</a> principles, but I have something to start with.</p>

<ol>
    <li>Master command line tools (specially, *nix command line)</li>
    <li>Learn some shell scripting language: windows shell, unix shell, awk, whatever</li>
    <li>Proficiency with type writting</li>
    <li>Know more IDE shortcuts (I use eclipse in my daily basis)</li>
    <li>Learn more about design patterns</li>
    <li>Regular expressions</li>
    <li>Practice groovy/grails programming language</li>
    <li>OOP principles (<a href="http://butunclebob.com/ArticleS.UncleBob.PrinciplesOfOod">SOLID</a>, pdf <a href="http://www.objectmentor.com/resources/articles/Principles_and_Patterns.pdf">summary</a>)</li>
    <li>Practice TDD</li>
    <li>Learn how to use <a href="http://www.vim.org/">vim</a></li>
</ol>


<p>The second task is to imagine a vision of my future self. I didn't think about it too much, so I don't have a clear idea. It should be something like being a good professional developer, contributing to open source projects, participating in an excelent team of professionals, or something related. But, it is still too vague to describe it.</p>

<p><strong>Do you want to join programming workout initiative?</strong> Contact me through this blog, or contact Michal via his <a href="http://twitter.com/#!/mehowte">twitter</a>, <a href="http://programmingworkout.com">web </a>or <a href="mailto:michal@programmingworkout.com">email</a>.</p>

<p>You can watch a video which started all: <a href="http://youtu.be/wXQLil_SGCI">video </a>(~30min), <a href="https://speakerdeck.com/u/mehowte/p/programming-workout">slides</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Aprende EJB en 21 d&iacute;as]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2010/02/03/aprende-ejb-en-21-dias/"/>
    <updated>2010-02-03T02:03:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2010/02/03/aprende-ejb-en-21-dias</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div style="margin:2%; padding:2%; background-color:#E0E0E0; ">
  <p>Este post pertenece a mi antiguo blog en <a href="http://rchavarria.wordpress.com">wordpress</a>, pero decidí pasarme a github:pages por las siguientes <a href="http://rchavarria.github.io/blog/2012/12/03/por-que-cambie-mi-blog-en-wordpress-com">razones</a></p>
</div>


<p>Hace poco, una compañera de trabajo me habló de un blog muy interesante. El blog habla de <a href="http://ejbvn.wordpress.com/">Aprender EJB en 21 días</a>.</p>

<!-- more -->


<p>La verdad es que el título parece sacado de la serie de reportajes <a href="http://www.cuatro.com/21-dias/">21 días bla bla</a>, de Samanta Villar. También me viene a la mente una película, aunque la película trate de <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/28_Days_Later">28 días después</a>, en lugar de 21.</p>

<p>En definitiva, el blog me parece digno de mención, me parece que es un trabajo estupendo y muy exhaustivo, todo ello amenizado con gráficos, extensas explicaciones y demás. Aunque creo que puede servir mejor como referencia que como lugar de aprendizaje, ya que puede que trate ciertos temas demasiado en profundidad para el no iniciado.</p>

<p>Si conoces blogs similares estaría encantado de poder compartilos contigo.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
