<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: blog | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/blog/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2015-09-05T00:43:39+02:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dando un empujón al blog]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/06/28/dando-empujon-blog/"/>
    <updated>2015-06-28T23:48:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2015/06/28/dando-empujon-blog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>No recuerdo con exactitud cuánto, pero ya llevo unos años escribiendo en este
blog (aunque lo he movido de plataforma). No lo hago por nada en especial, no lo
hago por complacer a nadie, ni por conseguir X visitas mensuales. Es más, a veces
me sirve más para dejar notas a mi yo futuro que para servir a mi(s) lector(es).
Tampoco es que tenga miles de lectores diarios, ni sea eso un objetivo que me haya
marcado, pero...</p>

<p>¿Por qué no? ¿Por qué no intentar tener un blog con un número decente de visitantes?</p>

<!-- more -->


<p>No recuerdo cómo, supongo que <em>navegando por ahí</em>, terminé encontrando el blog
<a href="http://simpleprogrammer.com">The simple programmer</a>, de <a href="http://simpleprogrammer.com/about-me">John Sonmez</a>, autor del libro <a href="http://www.amazon.com/gp/product/1617292397">Soft skills</a>. John tiene
un <a href="http://devcareerboost.com/blog-course">curso gratuito sobre cómo crear un blog</a> y llevarlo un poco más allá (bueno, se
supone que el objetivo del curso es impulsar tu carrera profesional, pero no tengo
tan altas las espectativas para un curso gratuito), y me apunté. Me apunté más que
nada por una lección que habla sobre cómo dar tu blog a conocer.</p>

<p>En cada lección, John habla del los pasos a seguir para crear un blog: comenzando por
darle un nombre, conseguir un hosting, hacer una lista de los primeros posts,... En
general he encontrado muy buenas historias y muy buenos consejos. Seguro que todo el
mundo aprende algo de este curso.</p>

<p>Particularmente, alguna lección se me ha atragantado en el tiempo, me ha dado pereza
hacerme con ella, pero sigo con el curso y estoy decidido a terminarlo. No voy a conseguir
ningún diploma ni nada, pero espero poder seguir los consejos de John durant mucho
tiempo y conseguir tener un blog útil para los lectores y que me permita conocer gente
interesante.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Por qu&eacute; cambi&eacute; mi blog en wordpress.com]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2012/12/03/por-que-cambie-mi-blog-en-wordpress-com/"/>
    <updated>2012-12-03T09:44:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2012/12/03/por-que-cambie-mi-blog-en-wordpress-com</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Desde que leí el post de <a href="http://arturoherrero.com/about">Arturo Herrero</a>,
<a href="http://arturoherrero.com/2010/12/20/blogging-like-a-hacker">Blogging like a hacker</a>,
siempre me ha picado el gusanillo de hacer algo similar.</p>

<p>Arturo habla de <a href="http://cloudhead.io/toto">toto</a> y <a href="http://heroku.com">heroku</a>,
mientras que yo estoy usando <a href="http://jekyllrb.com">jekyll</a>, <a href="http://pages.github.com">github:pages</a> y
<a href="http://octopress.org/docs">octopress</a>, pero básicamente se trata de lo mismo: de bloguear
como si estuvieras escribiendo código.</p>

<p>La gota que colmó el vaso fué cuando me encontré un mensaje del administrador de wordpress
diciéndome que había violado alguno de los términos y condiciones de su <em>contrato</em>
(llamémoslo así).</p>

<!-- more -->


<p><img class="center" src="/images/wordpress/wordpress-message.png" width="720" height="152"></p>

<p>En este mensaje básicamente me vienen a decir que no cumplo lo que wordpress dice en su Terms of Service
o en su Advertising policy, pero no especifican nada más.</p>

<p>Por el párrafo posterior, creo entender que wordpress piensa que uso mi blog para hacer publicidad
a otras empresas.</p>

<p>La verdad es que últimamente estaba publicando muchos posts de recopilación de enlaces, <em>enlaces de los
martes</em>, le llamaba yo (y le voy a seguir llamando):</p>

<ul>
<li><a href="http://rchavarria.wordpress.com/2012/11/27/enlaces-de-los-martes-27-11-2012">Enlaces del 27 de noviembre de 2012</a></li>
<li><a href="http://rchavarria.wordpress.com/2012/11/06/enlaces-de-los-martes-06-11-2012">Enlaces del 6 de noviembre de 2012</a></li>
</ul>


<p>Y así unos cuantos post más.</p>

<p>Escribí a wordpress comentando la situación, y parece que me entendieron y que decidieron desbloquearlo,
pero esto fué a los 2 días, así que me imagino que si antes tenía pocas visitas al blog (una media no
superior a 20 diarias), después de este bloqueo temporal, no me va a querer leer ni Rita.</p>

<p>Si esto no fuera suficiente, las visitas al blog se han desplomado (si es que se puede considerar
desplome caer desde prácticamente cero), y para muestra, una imagen de las visitas de los últimos
días. Como referencia diré que el día en que wordpress decidión bloquear mi blog fue el dia 27 de noviembre.</p>

<p><img class="center" src="/images/wordpress/wordpress-visits.png" width="524" height="226"></p>

<p>Por estas quejas, y sobretodo, porque me apetece bloguear como un hacker, bienvenido a mi <em>nuevo</em> blog.
Ahora sólo queda migrar los artículos del antiguo a éste. Uff! Qué pereza. Poco a poco amigo.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
