<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: confenrencias | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/confenrencias/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2014-09-07T12:14:05+02:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mi experiencia en la CAS2012]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2012/11/08/mi-experiencia-en-la-cas2012/"/>
    <updated>2012-11-08T10:08:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2012/11/08/mi-experiencia-en-la-cas2012</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Más vale tarde que nunca. Tenía ganas de escribir mi experiencia en la <a href="http://conferencia2012.agile-spain.org/"><strong>CAS2012</strong></a> (mi primera CAS) pero todavía no había encontrado el hueco. Supongo que quería leer alguna experiencia de otros asistentes, o será mi alter ego perezoso, quién sabe.</p>

<p>La verdad es que volví de <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%A1ceres">Cáceres</a> encantadísimo, motivadísimo, y cualquier otro adjetivo que termine en <em>-ísimo</em>. ¡Qué pasada! Como ya he dicho antes, ésta ha sido mi primera CAS, y espero que se repita cada año. Sé que será difícil, pero lo intentaré.</p>

<!-- more -->


<p>Aunque fuera mi primera CAS, no me sentí para nada un extraño. Todo lo contrario, el ambiente que respiré fue de un profundo compañerismo. Era como si todos supiéramos que estábamos allí por algo, y creo que así era. Yo, al menos, acudí a la CAS porque sentía (y siento) una cierta atracción por el mundo agile, y en Cáceres noté esto mismo en todos y cada uno de los asistentes. <a href="https://twitter.com/jmbeas">Jose Manuel Beas</a> dijo que la palabra que más estaba escuchando era <strong>confianza</strong>. Yo creo que la que más escuché fue <strong>tribu</strong>. Y así me sentí yo, como perteneciente a una <strong>tribu</strong>.</p>

<p>Después de estos sentimentalismos me gustaría agradecer a la organización de la CAS su duro trabajo, la acertada elección del lugar de celebración del evento, la visita guiada por la ciudad, la organización de la cena, ... tantas cosas. Los agradecimientos también a los patrocinadores, sin los cuales el evento no habría sido posible. Muchas gracias a todos por darnos este <strong>eventazo</strong>.</p>

<p>No se puede hablar de este tipo de eventos sin mencionar a la gente. Fuí a la CAS sin conocer a nadie, sólo, a la aventura, pero con ganas de conocer a profesionales que admiro por su trabajo. Y así pude conocer a gente como <a href="https://twitter.com/kinisoftware">@kinisoftware</a>, <a href="https://twitter.com/ialcazar">@ialcazar</a>, <a href="https://twitter.com/xquesada">@xquesada</a>, <a href="https://twitter.com/oyabun">@oyabun</a> y <a href="https://twitter.com/alejandropgarci">@alejandropgarci</a>. Y también tuve el placer de conocer a gente que antes no conocía como <a href="https://twitter.com/anuskiaranda">@anuskiaranda</a>, <a href="https://twitter.com/rferlei">@rferlei</a>, <a href="https://twitter.com/maicatrinidad">@maicatrinidad</a>, <a href="https://twitter.com/FPerezP">@FPerezP</a>, <a href="https://twitter.com/drobur">@drobur</a>, <a href="https://twitter.com/masaKmaeda">@masaKmaeda</a>, <a href="http://es.linkedin.com/in/joaoggama">Joao Gama</a>, <a href="https://twitter.com/eidrien">@eidrien</a>. ¡Me alegro de haberos conocido!</p>

<p>Y por último, unas cuantas frases escuchadas en las charlas a las que asistí que me gustaría destacar, no están todas las mejores, pero son las que más me impactaron y me gustaría recordar:</p>

<blockquote>Abre tu mente, abraza el cambio, haz un esfuerzo <strong>consciente</strong> de no rechazar cambios de forma instintiva. ~ <em>Masa K Maeda</em></blockquote>


<blockquote>La tiranía de la <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/J_curve">curva J</a>, al inicio de la introducción de un cambio, todo irá a peor. ~ <em>Rodrigo Corral</em></blockquote>


<blockquote>Los desarrolladores son los <strong>únicos</strong> agentes de oxidación del software, ya que son los únicos que lo modifican. ~ <em>Alejandro Pérez</em></blockquote>


<blockquote>Deja que las personas sean creativas, da libertad al equipo para ser creativo. ~ <em>Luis Fraile</em></blockquote>


<blockquote>Mejor cuanto más caliente es la comunicación: cara a cara -&gt; videoconferencia -&gt; teléfono -&gt; chat -&gt; mail -&gt; nada ~ <em>Israel Alcázar</em></blockquote>


<blockquote>Los beneficios en la empresa son una consecuencia de los trabajadores, porqué no aportarles: transparencia, compromiso, confianza, autonomía, respeto. ~ <em>Jose Ramón Díaz</em></blockquote>




<p>Si quieres conocer más, en el siguiente <a href="https://docs.google.com/document/d/1SOxDNJd0c_14W2J1ZCyDEJp6NVYc1F5UQRpL7WyjoGo/edit">documento</a> se están recopilando enlaces y recursos sobre la CAS2012.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
