<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: elixir | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/elixir/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2016-01-17T17:02:25+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Aprendiendo Elixir]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2016/01/17/aprendiendo-elixir/"/>
    <updated>2016-01-17T16:39:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2016/01/17/aprendiendo-elixir</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/images/2016/elixir.png" width="200" height="266"></p>

<p>No es una propósito de año nuevo ni nada, pero me apetece aprender un lenguaje
puramente funcional por el simple hecho de aprender. He estado dudando entre
Clojure y Elixir. Al final me he decidido por Elixir porque lo <em>venden</em> como
divertido y porque sigo a varias personas en Twitter que están haciendo lo
mismo (durante la redacción de este post me he enterado que hay un meetup nuevo
del lenguaje en Madrid, <a href="http://www.meetup.com/Madrid-Elixir/">Madrid |> Elixir</a>), por lo que podré compartir lo
aprendido. Dicen de Elixir que se parece mucho a Ruby, y que es un lenguaje
moderno que se ejecuta la máquina virtual de Erlang. Con esos <em>hermanos
mayores</em> promete mucho, la verdad.</p>

<!-- more -->


<p>Para ir aprendiendo el lenguaje, voy a poner en práctica el proceso de
aprendizaje que descubrí leyendo el libro <a href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/11/08/soft-skills/">Soft Skills</a>, de John Sonmetz:</p>

<ol>
<li>Entender la habilidad que se quiere aprender</li>
<li>Delimitar el ámbito</li>
<li>Definir qué se va a considerar como éxito</li>
<li>Encontrar recursos</li>
<li>Crear un plan de aprendizaje</li>
<li>Filtrar los recursos</li>
<li>Aprender lo suficiente para comenzar</li>
<li>Experimentar, jugar, buscar puntos desconocidos, hacerse preguntas</li>
<li>Aprender lo suficiente para hacer algo de utilidad</li>
<li>Enseñar lo aprendido, y repetir desde el paso 7</li>
</ol>


<p>Antes de llegar a los puntos 7-10, que son como un bucle, ahí van los primeros.</p>

<h2>¿Qué habilidad quiero aprender?</h2>

<p><strong>Quiero aprender a programar en Elixir</strong>. La frase es sencilla, pero ¿qué
significa? ¿Significa que solamente quiero aprender la sintaxis? No, eso no es
aprender un lenguaje de programación. ¿Significa que debo aprender todas las
herramientas, frameworks, librerías, sistemas,...? Tampoco. Eso es imposible.
He programado durante años en Java o JavaScript y lo que desconozco de ellos es
mucho más de lo que conozco.</p>

<p>Así pues, delimitaré el aprendizaje a conocer lo suficientemente el lenguaje y
su ecosistema para ser capaz de escribir la parte servidora de una aplicación
web.</p>

<h2>¿Qué voy a considerar como éxito?</h2>

<p>Tengo que poner algún límite. Creo que algo realmente interesante sería
considerar un éxito poder <strong>desarrollar la parte servidora de una aplicación web</strong>,
una API REST o algo así, que gestionara algún tipo de recurso (usuarios,
tareas,... todavía no lo se). Si además soy capaz de desplegar la aplicación en
alguna plataforma como Heroku o similar, el éxito sería rotundo.</p>

<p>No me planteo nada de conectarlo a una base de datos, porque por ahora no he
leído nada acerca de ello. Supongo que habrá alguna posibilidad, pero por ahora
lo voy a dejar fuera.</p>

<h2>Recursos</h2>

<p>Esta es una lista inicial de recursos que voy a ir consumiendo:</p>

<ul>
<li>Web <a href="http://elixir-lang.org/">elixir-lang.org</a>. Web oficial. Creo que me puede servir para tener
documentación rápida de forma online.</li>
<li>Libro <a href="https://pragprog.com/book/elixir/programming-elixir">Programming Elixir, de Dave Thomas</a>. Parece ser el libro de
referencia, así que es un recurso indispensable.
<a href="https://forums.pragprog.com/forums/322">Foros de discusión del libro</a>.</li>
<li><a href="https://github.com/elixir-lang/elixir">Código elixir en GitHub</a>. Código, código, código.</li>
<li>Screencasts <a href="http://elixirsips.com/">elixir sips</a>. Videos sobre Elixir, muchos de ellos bajo
suscripción.</li>
<li><a href="https://www.learnelixir.tv/episodes">LearnElixitTV</a>. Más videos sobre Elixir, en este caso son de pago pero no de
suscripción.</li>
<li><a href="http://elixirdose.com/">Elixir Dose</a>. Un blog sobre este lenguaje de programación.</li>
<li>Blog de <a href="http://benjamintan.io/blog/">Benjamin Tan</a>. Un blog sobre Ruby y Elixir del autor de un libro
sobre Elixir. Parece venir del mundo Ruby. Tiene una charla en una
conferencia de Ruby que hay que ver.</li>
<li>Track de Elixir de <a href="http://exercism.io/languages/elixir">exercism.io</a>, una plataforma social donde resolver
problemas y comentar las soluciones del resto de usuarios.</li>
<li><a href="https://github.com/niftyn8/elixir_style_guide">Guía de estilo</a> para programar en Elixir. De obligado conocimiento para que
tu código sea más legible por la comunidad.</li>
</ul>


<p>También espero que poco a poco, según vaya necesitando saber más sobre cómo
hacer cosas con el lenguaje, vaya descubriendo blogs y autores acerca del
lenguaje.</p>

<h2>Plan de aprendizaje</h2>

<p>Por ahora no tengo ningún plan. El más básico que tengo es empezar a leer el
libro Programming Elixir y cuando sea capaz de escribir algún programa más
complejo que un <em>Hola mundo</em> empezar a resolver problemas en exercism.io.</p>

<p>A partir de ahí, el tiempo dirá.</p>

<h2>Recursos filtrados</h2>

<p>Creo que no tengo tantos recursos como para filtrarlos. Empezando con el libro,
con exercism.io y de vez en cuando la web oficial del lenguaje puede ser
suficiente para ir cogiendo ritmo.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
