<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: non-technical books | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/non-technical-books/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2016-03-20T17:27:06+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The Martian]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/09/06/the-martian/"/>
    <updated>2015-09-06T16:05:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2015/09/06/the-martian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>de Andy Weir</h5>

<p><img class="right" src="http://www.ew.com/sites/default/files/i/2014/02/04/The-Martian.jpg" width="201" height="306"></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>Hace un tiempo que escucho semanalmente los podcasts de Scott Hanselman:
<a href="http://www.hanselminutes.com/">Hanselminutes</a>. Son unos podcasts muy variados que tratan temas relacionados
con el mundo del software y la tecnología en general: lenguajes de programación,
iniciativas,...</p>

<p>En varios de sus podcasts, y probablemente en varios de sus posts, Scott dice
que uno de los libros que más recomienda es <a href="http://www.amazon.es/gp/product/B00OXYQR38/">El marciano</a>, que es un libro
que le encanta. No creo que se lleve ninguna comisión por hacer publicidad,
pero si alguien como Scott recomienda una y otra vez un libro, será por algo.
Además, es un libro no técnico, por lo que me serviría para desconectar un poco
en vacaciones.</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>Al estar tan recomendado, esperaba una novela muy bien escrita. Según Scott, es
una novela de ciencia ficción, pero que es mucho más de ciencia que de ficción,
de hecho, con el estado actual de la tecnología, se podría dar la situación
perfectamente. Lo único que quizá no se ha invertido el tiempo y el dinero en
hacerlo realidad, pero podría serlo.</p>

<h2>Qué encontre</h2>

<p>Evidentemente, encontré todo lo que esperaba. Una novela de ciencia ficción, con
más ciencia que ficción, describiendo una situación que podría ser totalmente
cierta actualmente. Una novela magníficamente escrita, con muchos tecnicismos,
llena de vocabulario aeroespacial, describiendo personalidades muy distintas,
pero que el autor usa inteligentemente.</p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>Sin duda, una novela a recomendar. Si te gusta el espacio, si te gusta la ciencia,
y si te gusta la ficción; ésta es una novela para tí. O película, porque mientras
estaba a mitad del libro, me entero de que van a <em>sacar</em> la película y que ya hay
disponible algún <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ej3ioOneTy8">trailer</a>. Así que eso me animó a terminarme antes aún el
libro, a devorarlo en vacaciones.</p>

<p>Aunque la situación podría darse hoy en día, también hay que hacer un acto de fe
para creerse todo lo que cuenta. En muchas ocasiones, el protagonista describe
procesos químicos, o físicos, que pueden funcionar por casualidad, pero que al
final, por <em>necesidades del guión</em>, terminan funcionando. No son situaciones
increíbles, pero sí que uno tiene que relajarse un poco y creer en la fortuna
del protagonista.</p>

<h2>Qué he aprendido</h2>

<p>No es que pueda sacar lecciones aprendidas, como si fuera un libro técnico
describiendo un proceso o una tecnología, pero sí que he aprendido un montón
de cosas sobre Marte: lugares, condiciones en la superficie, cómo viajar al
planeta, cómo funcionan las comunicaciones, un poco sobre viajes
interplanetarios, cómo funciona la NASA por dentro. Aunque sé que es una novela,
no me lo tengo que tomar todo al pie de la letra.</p>

<h2>Recursos relacionados</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.hanselminutes.com/">Hanselminutes podcast</a></li>
<li><a href="http://www.amazon.es/gp/product/B00OXYQR38/">El marciano</a>, de Andy Weir, o en versión original: <a href="http://www.amazon.com/The-Martian-Novel-Andy-Weir-ebook/dp/B00EMXBDMA">The Martian</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=ej3ioOneTy8">Trailer de The Martian</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
