<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: personal | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/personal/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2015-11-15T23:20:26+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Soft skills]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/11/08/soft-skills/"/>
    <updated>2015-11-08T18:36:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2015/11/08/soft-skills</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h6>de John Sonmez</h6>

<p><img class="left" src="/images/2015/soft-skills.jpg" width="239" height="300" title="Soft skills" ></p>

<h3>Por qué lo he leído</h3>

<p>Creo recordar que vi que Miguel, autor del blog <a href="http://ocana.github.io/">Dev's kitchen</a>, lo marcaba
como pendiente para leer y le di un vistazo. Por aquel momento seguía
el blog del autor del libro, y tenía varios posts interesantes. Y el libro
también me lo pareció: ¿Mejorar en tu carrera? ¿Aprender habilidades no
técnica?</p>

<p>Me gusta intercalar libros técnicos y no técnicos, y este libro parecía estar a
medio camino entre ambos. Parecía una buena elección, así que me decidí leerlo.</p>

<!-- more -->


<h3>Qué esperaba</h3>

<p>Esperaba consejos e historias relacionadas con el software, pero ninguna
historia técnica: cómo relacionarte con tus compañeros, cómo resolver
conflictos, cómo negociar con tu jefe. Esperaba más temas relacionados con la
relación de las persona que otra cosa. Bueno, y también un poco de
productividad. Quién sabe.</p>

<h3>Qué encontre</h3>

<p>Encontré todo eso y más, mucho más. El libro trata temas tan dispares que hay
veces que no sabes qué tipo de libro estas leyendo. Hay tantos consejos, y de
temáticas tan variadas, que es imposible no encontrar algún consejo o idea
nuevos.</p>

<p>El libro está dividido en secciones, englobando cada uno una temática general:
carrera profesional, marca personal, aprendizaje, producividad, economía,
salud y espiritualidad. Cada sección está formada por una serie de capítulos, y
cada capítulo contiene varios <em>artículos</em>. La verdad es casi como leer su blog,
pero un post detrás de otro y organizados por temáticas.</p>

<h3>Conclusiones</h3>

<p>El libro es tan variado que cualquier persona encontraría algún consejo
valioso. John Sonmez se gana la vida de esta forma, aconsejando a programadores
acerca de cómo mejorar en su carrera. En este libro encontrarás consejos de lo
más variopintos: desde cómo aprender, a cómo invertir en el negocio
inmoviliario, pasando por practicar deporte. Incluso hay consejos espirituales.
En ese punto el libro me dejó un poco de piedra, creo que ahí se pasó, y el
libro pierde un poco su identidad.</p>

<p>Destacaría las primeras secciones: cuando habla de la carrera profesional y el
aprendizaje. También me gustó el apartado dedicado a temas financieros, siempre
es intersante conocer cómo funciona el dinero.</p>

<p>El que menos me gustó fue el espiritual, lleno de buenrollismo y autoayuda. No
sé, no le cogí el punto. Aún así, en general, me parece un libro bastante recomendable.</p>

<h3>Qué he aprendido</h3>

<p>Casi todo el libro habla de ponerse objetivos, de establecer metas intermedias
y de hacer seguimiento, de empezar poco a poco, de ser constante, y de trabajar
duro. Conceptos aplicables a cualquier aspecto de la vida. Cuando habla de
objetivos, éstos pueden estar formados por tareas demasiado grandes, que
parece imposible de realizar. El truco está en dividir esa gran tarea en tareas
secuenciales más pequeñas. Lo más importante aquí es la palabra
<strong>secuenciales</strong>.</p>

<p>Cómo hackear una entrevista de trabajo: la idea es no tener que mandar
currículums a las empresas, si no que ellas te contacten. Te contacten porque
han tenido noticias tuyas de alguien <em>de dentro</em>. Para ello, deberás establecer
relaciones personales con trabajadores de la empresa en la que deseas trabajar:
lee sus blogs,... Piensa diferente y encuentra formas de acercarte a ellos.</p>

<p>Algunas de las habilidades que necesitarás para tu próximo trabajo no las
tienes todavía. La clave es <strong>todavía</strong>. Hay que ir con la confianza de que las
conseguirás.</p>

<p>John habla mucho de construir una marca personal, para ello necesitarías: un
mensaje (la frase por la que te reconocerán), elementos visuales (un logo,...),
consistencia y una exposición contínua (no necesariamente en Twitter
solamente).</p>

<p>Me ha encantado los capítulos donde describe su proceso de aprendizaje en 10
pasos. Parece mucho de libro de autoayuda, pero la verdad es que cuenta muy
buenas ideas. El proceso sería algo tal que así:</p>

<ol>
<li>Entender la habilidad que se quiere aprender</li>
<li>Delimitar el ámbito</li>
<li>Definir qué se va a considerar como éxito</li>
<li>Encontrar recursos</li>
<li>Crear un plan de aprendizaje</li>
<li>Filtrar los recursos</li>
<li>Aprender lo suficiente para comenzar</li>
<li>Experimentar, jugar, buscar puntos desconocidos, hacerse preguntas</li>
<li>Aprender lo suficiente para hacer algo de utilidad</li>
<li>Enseñar lo aprendido, y repetir desde el paso 7</li>
</ol>


<p>Me ha interesado mucho el concepto de <em>cuotas</em> para conseguir objetivos.
Funciona para los objetivos en los que hay que ir haciendo pequeñas acciones a
lo largo de mucho tiempo, por ejemplo, a la hora de hacer ejercicio. La idea es
crear una cuota de cuánto hay que conseguir tener hecho para un determinado
período de tiempo. Por ejemplo: salir a correr 3 veces por semana, o hacer
100km en bicicleta cada semana, o leer 3 artículos técnicos al mes.</p>

<h3>Frases que me gustaría recordar</h3>

<blockquote><p>Un profesional comprende qué trabajo ha de hacerse, lo prioriza y se pone
manos a la obra</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>Divide un gran objetivo en pequeños objectivos que puedan corresponder a
meses, semanas o días. Escribe el gran objetivo donde lo veas todos los días
para recordarte en qué tienes que trabajar</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>Por enésima vez: si quieres se un buen programador, debes aprender a cómo
trabajar de forma efectiva con gente, incluso si la mayor parte de tu trabajo
es escribir código</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>Cuando el foco de una compañía no es el software, normalmente los
programadores no son muy respetados. Aquellas empresas que dependen de un
producto software tienen muchas más probabilidades de valorar mucho mejor a
los profesionales que contratan</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>Si debes elegir entre dinero o responsabilidad, la mejor opción (para el
largo plazo) es siempre más responsabilidad</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>Deberías estar siempre aprendiendo algo nuevo o mejorando de alguna forma tus
habilidades</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>¿Cómo crear un producto? Identifica unas cuantas audiencias objetivo para las
que puedas crear un producto potencial. Elige una de estas audiencias e
identifica donde puedes encontrar a miembros de ese grupo. Contacta con ellos
y averigua si puedes resolver alguno de sus problemas</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>La manera correcta de promocionarse a sí mismo es proporcionar valor a los
demás</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>Tu objectivo principal debería ser proporcionar valor a los demás. Si lo que
dices o haces no ayuda a nadie, todo el mundo te ignorará. Cada vez que
decidas crear algo (escribir un artículo, grabar un podcast o screencast,...)
deberías mirarlo desde la perspectiva de cómo estás creando valor para los
demás</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>El enfoque es una cosa del momento: es muy difícil conseguir el foco, pero
relativamente sencillo mantenerlo una vez que lo has adquirido</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>La multitarea es posible. Es posible combinar una tarea que no requiere
concentración con algunas tareas que sí lo requieran</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p><em>Burnout</em>: Tendemos a estar ilusionados y motivados sobre las cosas nuevas al
principio, pero cuanto más avanzamos, más rápido nos acercamos a ese
sentimiento de no poder más. En realidad, estamos topándonos con una pared.
¿Cuál es la solución? Intentarlo más fuerte. Esforzándonos contra la
dificultad es el secreto para superar ese sentimiento</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>Los hábitos consisten básicamente de tres cosas: una señal (qué causa la
acción del hábito), una rutina (el hábito en sí mismo) y una recompensa (es
lo que hace que el hábito se mantenga interesante)</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>Una razón para el salario que estás demandando nunca puede ser <em>porque lo
necesito</em>. En vez de eso, debes enfocarlo desde la perspectiva de demostrar
que vales esa cantidad de dinero o que lo vale el beneficio que estás
poniendo encima de la mesa</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>De todos los errores financieros que se pueden cometer, el mayor de ellos es
incurrir en una deuda</p></blockquote>

<h3>Recursos relacionados</h3>

<ul>
<li><a href="https://github.com/rchavarria/blog-post-incubator/blob/master/published-book-notes/soft-skills-by-john-sonmez.markdown">Notas tomadas sobre Soft skills</a></li>
<li>Blog <a href="http://ocana.github.io/">Dev's kitchen</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[You've got commit!]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/10/25/youve-got-commit/"/>
    <updated>2015-10-25T15:18:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2015/10/25/youve-got-commit</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Una de las mejores formas de aprender es haciendo cosas (<em>learning by doing</em>,
que está muy de moda ahora). Y otra forma muy buena es manteniendo
conversaciones con profesionales de tu sector. Por todo lo aprendido hay que
estar agradecido, y qué mejor forma de agradecer que contribuir a la comunidad,
a tu profesión, realizando algún trabajo del que se puedan beneficiar otros. La
siguiente historia cuenta un camino que estoy recorriendo, de cómo empezé algo
por el simple hecho de aprender y terminé participando en un proyecto open
source como es <a href="http://exercism.io/">exercism.io</a>.</p>

<p><img class="center" style="width: 225px" src="http://rchavarria.github.io/images/2015/exercism-logo.svg"/></p>

<!-- more -->


<h2>El origen</h2>

<p>Llevaba un tiempo utilizando <a href="http://www.solveet.com/">solveet.com</a> para practicar con pequeños
ejercicios de programación. De hecho, utilicé la plataforma con distintos
lenguajes que estaba interesado en aprender. Pero poco a poco fui perdiendo la
motivación para usarla. No recibía feedback de mis soluciones, de lo cual se
pueden deducir dos cosas: que mis soluciones eran penosas o que la mayoría de
los usuarios no estaban por la labor de compartir.</p>

<p>En realidad, creo que la causa principal era que yo aportaba mi solución tiempo
después de la última aportada, así que los usuarios probablemente ya habrían
perdido interés en ese problema en concreto. No le puedo echar la culpa a
Solveet, es una plataforma estupenda. Si estás buscando algo para practicar, y
en español, te lo recomiendo. Disfrutarás de lo lindo.</p>

<h2>Expandiendo horizontes</h2>

<p>Con esa falta de motivación, llevaba rondando por la cabeza probar otras
plataformas similares, y me decidí por <a href="https://projecteuler.net/">Project Euler</a>. Hablaban muy bien de
ella, lleva mucho tiempo en funcionamiento y goza de fama, así que tenía que
ser buena. Pero no duré mucho. Una de las <em>normas</em> de la casa pide que no hagas
público tu código con el que resuelves los problemas. Pero ese es uno de los
objetivos que busco, que la gente critique mi código y poco a poco vaya
aprendiendo.</p>

<p>Por casualidad, vi esta <a href="http://passionatevoices.org/2015/06/27/episode-3-katrina-owen/">entrevista a Katrina Owen</a>, creadora de exercism.io y
me pareció que sería buena idea probar la plataforma. Uno de los requisitos es
instalar un programa, para poder bajarte problemas a tu ordenador, resolverlos
y poder subirlos a la plataforma, lo cual no me llamaba mucho la atención. Pero
<a href="http://garajeando.blogspot.com.es/">Manuel Rivero, en Garajeando</a>, un blog que sigo, tiene varios post de sus
soluciones en exercism.io, así que malo no podía ser.</p>

<h2>Los baches del camino</h2>

<p>Yo quería practicar resolviendo problemas con ECMAScript 2015. Ahí me llevé el
primer chasco. Existía un track para JavaScript, pero no para ES2015. No se por
qué, pero miré el código fuente en GitHub de exercism.io. Vi que había un
repositorio para ECMAScript, pero en la página no existían esos ejercicios.
Descubrí que era porque todavía no tenía el número de problemas necesarios para
ser público. Hice un fork del proyecto, y me puse a juguetear.</p>

<p>Me encontré con unos cuantos problemas para ser capaz de montar el entorno de
desarrollo y ejecutar los tests: dependencias desactualizadas, comandos que no
se ejecutaban bien en Windows (parecía que solo funcionaba en Mac). Después de
pelearme un poco con el código y la configuración, con unas pequeñas
modificaciones solucioné los problemas que tenía. Subí el código a
<a href="https://github.com/rchavarria">mi cuenta de GitHub</a> e hize un <em>Pull Request</em> al proyecto.</p>

<h2>Sorpresa</h2>

<p>¡Y contestaron!  Después de pulir un par de detalles (es bastante común para
primerizos y también la razón por la que muchos se echan para atrás a la hora
de contribuir al open source) aceptaron mi solución. ¡Había contribuido a un
proyecto open source!</p>

<p>Pero todavía había cosas que me molestaban. Detalles. <em>El diablo está en los
detalles</em>, dicen. La verdad es que no recuerdo exactamente qué era, pero tenía
<em>trabajo</em> por hacer. Pregunté un par de cosas a Katrina, arreglé un par de
detalles más, algún Pull Request más, y sin esperarlo:</p>

<blockquote><p>You've got commit!</p></blockquote>

<p>¿Qué es eso? ¿Qué significa? Tuve que leer el correo varias veces. No entendía.
bla bla bla, <em>te han añadido a un par de grupos en GitHub</em>, bla bla bla,
<em>permisos de escritura</em>, bla bla bla, ... ¡Me estaban dando permisos de
escritura en el proyecto! Sienta bastante bien saber que estás contribuyendo a
un proyecto open source, y que lo están utilizando muchos usuarios.</p>

<h2>¿El final?</h2>

<p>¿Y ahora qué? Tenía que seguir. No podía dejarlo ahí. Asi que me puse como
objetivo que exercism.io tendría su <a href="http://exercism.io/languages/ecmascript">track de ECMAScript 2015</a>.</p>

<p>Un punto para lograrlo era incorporar al menos 10 ejercicios al track. Fácil.
Un poco de trabajo... y conseguido. Pero otro punto requería de varias
personas. La idea es que haya varias personas encargadas de gestionar el track,
dando feedback a los primeros usuarios, para que no se sientan desamparados, e
ir manteniendo el código con nuevos cambios provenientes del proyecto global.
Pequeñas tareas comunes a todos los lenguages.</p>

<p>¡Me quedé flipado! Cuando contacté por email con varios usuarios de
exercism.io, sin conocerlos de nada,... ¡Me respondieron todos! ¡Todos! Algunos
de ellos no podían embarcarse en el proyecto, pero respondieron. Flipando. Con
su ayuda, el track se hizo público y el trabajo duro acaba de comenzar. Ahora
toca dar feedback a los usuarios y seguir incorporando ejercicios, para que los
usuarios vean que el track está vivo y se animen a seguir practicando sus
habilidades como programadores.</p>

<h2>¿Te animas?</h2>

<p>Así que, ya hay <a href="http://exercism.io/languages/ecmascript">track de ECMAScript 2015</a> en exercism.io. Os animo a probar la
plataforma, a practicar, a mejorar y a comentar las soluciones de los demás.
Espero veros por allí. Si decidis probarlo, veréis mi careto.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Los eventos que vienen]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/09/27/eventos-que-vienen/"/>
    <updated>2015-09-27T23:11:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2015/09/27/eventos-que-vienen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Cuando leí el post de <a href="https://twitter.com/voylinux">Pablo Bernardo</a>, <a href="http://voylinux.com/yo-voy-al-gnu-social-camp-2015/">Yo voy al GNU Social Camp 2015</a>, me
sentí inspirado para escribir algo parecido. La recta final del año viene
cargadito de eventos, y les tengo ganas, muchas ganas. Y que mejor manera de ir
calentando motores que hacer como Pablo y escribir sobre dichos eventos.</p>

<p>¿De qué eventos estoy hablando?</p>

<ol>
<li><a href="http://globalday.coderetreat.org/">Global Day of Coderetreat</a>, que se celebrará el 14 de noviembre de 2015, a
nivel mundial.</li>
<li><a href="http://2015.codemotion.es/">Codemotion 2015</a>, allá por el 27 y 28 de noviembre de 2015.</li>
<li><a href="http://cas2015.agile-spain.org/">Conferencia Agile Spain 2015</a>, los días 3 y 4 de diciembre de 2015.</li>
</ol>


<p>La agenda está apretada, ¿eh?</p>

<!-- more -->


<h2>Global Day of Coderetreat</h2>

<blockquote><p>A day to celebrate passion and software craftsmanship</p></blockquote>

<p>El año pasado fue <a href="/blog/2014/11/18/mi-primer-code-retreat/">mi primer Code Retreat</a>, y me encantó la experiencia. Este
año está más difícil, y a estas alturas todavía no tengo claro si podré ir. Si
tú puedes, te lo recomiendo. Lo pasarás bien.</p>

<p>Es un evento a nivel global, estiman que este año lo celebren de 100 a 150
ciudades. ¡Increíble!</p>

<h2>Codemotion</h2>

<blockquote><p>Codemotion gets all the IT communities in Spain together for two days. We
take an entire university building to present the best of each technology and
get you far away from your comfort zone.</p></blockquote>

<p>Este año el Codemotion vuelve a repetirse en la Universidad San Pablo CEU, en
el campus de Boadilla del Monte (Madrid). Ésta es la madre de las conferencias.
El año pasado hubo casi 2000 asistentes. <strong>¡2000!</strong>. Una locura, es
prácticamente imposible no encontrarse con alguien conocido en ella.
<a href="/blog/2014/11/29/notas-codemotion-2014/">El año pasado pude asistir</a>, y este año también espero poder hacerlo.</p>

<p>Es una conferencia donde se involucran muchísimas comunidades locales, donde
acuden ponentes internacionales de muy alto nivel. No solo hay charlas, también
hay talleres, los patrocinadores montan pequeñas fiestas y muchos de ellos
organizan concursos para disfrute de los asistentes.</p>

<p>Si crees que por dos días de conocer a gente interesantísima te va a salir por
un ojo de la cara te equivocas. El Codemotion debe ser uno de los eventos más
accesibles (en cuanto a coste de entrada) de toda España. Por menos de 50€
tienes derecho a poder absorber cuanta información y contactos puedas durante
dos días. A tí no se, pero a mí me parece alucinante.</p>

<h2>Conferencia Agile Spain</h2>

<blockquote><p>Es un evento anual que generan las personas que viven el desarrollo de
productos de software de una manera diferente</p></blockquote>

<p>En el 2012 acudí a esta misma conferencia, cuando se celebró en Cáceres
(<a href="/blog/2012/11/08/mi-experiencia-en-la-cas2012/">la CAS2012 fue toda un experiencia para mí</a>). Quedé tan prendado del ambiente, de
las charlas, de todo en general, que desde entonces he querido asistir a todas
las que se ha celebrado. Otros años me he quedado con las ganas de ir porque se
celebraba lejos de casa y la pereza de organizarme el viaje pudo con las ganas
de asistir. Este año se celebra en Madrid, en el <a href="http://www.circulobellasartes.com/">Círculo de Bellas Artes</a>, así
que este año no hay excusa.</p>

<p>Como muestra de lo genial de la conferencia, existe un
<a href="https://trello.com/chairscas2015">proceso de votación de charlas</a>. Asi que tú mismo participas en el proceso de
creación del evento. Existen distintos tracks, distintas temáticas de las
charlas, para que ningún tema <em>Agile</em> se quede sin representación.</p>

<p>Si participas en el proceso te darás cuenta del nivel de los ponentes. Si echas
un vistazo, seguro que te convence y te apetecerá asistir. Si no, no sé qué más
te puedo contar para que te pases por allí: se celebra en un lugar emblemático,
con ponentes astronómicos, con charlas de temáticas muy variadas y con unos
asistentes inmejorables. ¿A qué esperas?</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The passionate programmer]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/09/20/passionate-programmer/"/>
    <updated>2015-09-20T19:07:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2015/09/20/passionate-programmer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>de Chad Fowler</h5>

<p><img class="left" src="http://chadfowler.com/images/books/passionate-programmer.jpg" width="200" height="300" title="The passionate programmer" ></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>Suelo elegir los libros por el título, por lo que me sugiera. Y el título de
este libro me sugiere todo: pasión y programación. ¿Qué más se puede pedir?.
Uno de mis libros favoritos es <a href="https://pragprog.com/book/tpp/the-pragmatic-programmer">The pragmatic programmer</a>, que más adelante
dió lugar a una editorial de libros técnicos. <em>The passionate programmer</em> tenía
la misma pinta, así que seguro que lo tenía que leer, tarde o temprano.</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>Me esperaba un libro con una estructura parecida a <em>The pragmatic programmer</em>,
con capítulos cortos, y cada capítulo finalizando con una serie de posibles
acciones para mejorar en tu carrera profesional. Bueno, esta vez, en lugar de
mejorar, esperaba que estuviera relacionado con sentir la pasión por la
programación.</p>

<h2>Qué encontre</h2>

<p>El libro está organizado en 5 grandes secciones:</p>

<ol>
<li>Elige tu mercado</li>
<li>Invierte en tu producto</li>
<li>Ejecución</li>
<li>El marketing... no es sólo para los trajeados</li>
<li>Manteniéndote al día</li>
</ol>


<p>Cada uno de ellos está dividido en capítulos más pequeños (lo que me
imaginaba), y cada uno de ellos termina en uno o varios consejos para que
aprendas el concepto que desarrolla el capítulo. Idéntica estructura a <em>The
pragmatic programmer</em> que tanto me gustó y tanto me ayudó.</p>

<p>Cada una de las secciones anteriores explorar un aspecto de la carrera de un
profesional del desarrollo software, aunque no cubre todos. Guía al lector
sobre cómo y por qué debe elegir un mercado, una industria, ya que el software
se encuentra en todas partes hoy en día. Hay consejos sobre cómo deberías
trabajar, qué actitud deberías tener, tanto si trabajas por cuenta ajena como
por tu propia cuenta y también cómo poder <em>venderte</em> dentro y fuera de tu
empresa.</p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>Me parece un libro muy recomendable. Está enfocado al desarrollo del software,
pero podría ser aplicable (más o menos) a otras profesiones. De lo que trata es
de buscar la pasión por lo que haces.</p>

<p>Cada capítulo termina con una o varias acciones a tomar, algunas son sencillas,
otras te llevarán cierto tiempo, otras son arriesgadas y no todo el mundo se
sentiría cómodo llevándolas a cabo. No creo que tenga tiempo ni energía para
llevarlas todas a cabo, pero sí que me gustaría poner en práctica algunas de
ellas: comunicarme más con gente de negocio, ponerme en situaciones donde yo
sea el <em>peor</em>, invertir en mi conocimiento, encontrar un mentor, seguir alguno
de los consejos para contribuir a algún proyecto de software libre,...</p>

<p>Creo que este es un libro para tener al lado de <em>The pragmatic programmer</em> y
releerlos de vez en cuando.</p>

<h2>Qué he aprendido</h2>

<blockquote><p>No puedes competir en precio, pero puedes competir en habilidad.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Tienes que ser apasionado sobre tu trabajo si quieres ser excelente
en tu trabajo.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Un aprendiz no se encuentra saliendo por ahí y declarándote un <em>gurú</em>, si no
acumulando conocimiento y teniendo la voluntad y paciencia para compartirlo.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Es mucho más fácil encontrar alguien que haga que el software funciona que
encontrar a alguien que haga que funcione el <em>hacer software</em> (It’s much
easier to find someone who can make software work than it is to find someone
who can make the making of software work).</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Crea movimiento. Se de los que empujan hacia adelante. No te acomodes.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>La mayor barrera entre nosotros, los mortales, y aquellos a los que admiramos
son nuestros propios miedos.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>El proceso aquí descrito es un bucle que se repite hasta que te jubilas:
investiga, invierte, ejecuta, anúncialo, repite.</p></blockquote>

<h2>Frases que me gustaría recordar</h2>

<blockquote><p>At least when starting out, greatness is binary in the music world. A
musician wants to either be great (and famous for it!) or not do it at all.
I’m often asked why it is that there are so many good musicians who are also
good software developers. That’s the reason.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Think of your career as if it is the life cycle of a product that you are
creating. That product is made up of you and your skills.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>If you want to stay relevant, you’re going to have to dive into the domain of
the business you’re in.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Legendary jazz guitarist Pat Metheny: “Always be the worst guy in every band
you’re in.”</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Fear-driven advice is geared toward not losing. Thinking about not losing is
not the way to win!</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Teaching is one of the best ways to learn.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Cuando estudias soluciones de código abierto, en lugar de propietarias, en
profundidad empiezas a reconocer patrones que te sirven más allá de la
tecnología.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>The most obvious place to start your lifelong learning is in learning the
tools of your trade.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Without a role model, there’s no incentive to get better.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>You have to make time for practice. It’s your responsibility.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Studying the work of masters is an essential part of becoming a master.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>I learned that no matter how cool the technology seemed to be, it was
valuable only if it solved a real problem that was urgent and provided
quantifiable benefits. Over time, this helped me change my way of thinking
from being technology-centric to being solution-centric.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Attempting to be irreplaceable is a defensive maneuver that creates a hostile
relationship with your employer.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>We judge each other on how we deal with those inevitable mistakes.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>If you don’t have a deadline, you don’t have any pressure or much incentive
to finish something.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>There is no way to objectively measure the quality of a knowledge worker, and
there is no way to objectively measure the quality of their work. That means
you are always going to be measured based on someone else’s perception of
you.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>You need to make it personal. Try to actually learn about the people you work
with.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Set big goals, but make constant corrections along the way. Learn from the
experience, and change the goals as you go.</p></blockquote>

<!-- para separar quotes -->


<blockquote><p>Software development is both challenging and rewarding. It’s creative like an
art-form, but (unlike art) it provides concrete, measurable value.</p></blockquote>

<h2>Recursos relacionados</h2>

<ul>
<li><a href="https://github.com/rchavarria/blog-post-incubator/blob/master/published-book-notes/passionate-programmer-by-chad-fowler.markdown">Notas tomadas sobre el libro</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[JavaScript patterns]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/07/19/javascript-patterns/"/>
    <updated>2015-07-19T21:10:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2015/07/19/javascript-patterns</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>de Stoyan Stefanov</h5>

<p><img class="left" src="http://akamaicovers.oreilly.com/images/9780596806767/lrg.jpg" width="250" height="328" title="JavaScript patterns" ></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>Cuando leí <a href="/blog/2015/05/29/learning-javascript-design-patterns/">Learning JavaScript design patterns</a>, de Addy Osmany, me quedé con
ganas de más, me equivoqué de libro. El que realmente quería leerme para
aprender sobre patrones en JavaScript era éste. Pero me dejé llevar por la
<em>fama</em> de Addy.</p>

<p>El objetivo de leer estos dos libros era el de profundizar en el uso de patrones
en JavaScript, poder trasladar conocimientos adquiridos en Java, a JavaScript.</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>Esperaba que fuera un libro muy parecido al mítico <a href="http://www.amazon.com/Design-Patterns-Elements-Reusable-Object-Oriented-ebook/dp/B000SEIBB8">Design patterns</a>, como si
fuera un catálogo de patrones disponibles, con sus descripciones, situaciones
donde es recomendable usarlos y también, por qué no, ejemplos de proyectos
reales.</p>

<h2>Qué encontré</h2>

<p>Por supuesto, encontré muchos patrones, pero eso no es lo más llamativo.</p>

<p>El autor comenta varios aspectos del lenguaje que son cuanto menos, curiosos. No
sé si llegan al nivel de <a href="http://www.amazon.com/JavaScript-Good-Parts-Douglas-Crockford/dp/0596517742">JavaScript, the good parts</a>, pero deben de andar
cerca.</p>

<p>Además, alguno de los patrones difieren de la idea que yo tenía, son muy
distintos a patrones con el mismo nombre, pero en otros lenguajes de
programación.</p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>Junto con <a href="http://www.amazon.com/JavaScript-Good-Parts-Douglas-Crockford/dp/0596517742">JavaScript, the good parts</a>, considero que éste es un libro imprescindible
para cualquier desarrollador que quiera dominar el lenguaje.</p>

<p>Explica en profundidad algunos de los patrones más usados en todo tipo de
proyectos. Quizá, con el nuevo estándard recién aprobado, algunos de ellos
(como la <em>herencia por prototipos</em>) queden algo obsoletos, creo que es
un libro imprescindible para entender el lenguaje.</p>

<h2>Qué he aprendido</h2>

<p>Puedes consultar mis <a href="https://github.com/rchavarria/blog-post-incubator/blob/master/published-book-notes/javascript-patterns-by-stoyan-stefanov.markdown">notas sobre el libro</a> si quieres ver todo lo que me
ha llamado la atención de el mismo. Pero destacaría lo siguiente:</p>

<ul>
<li>Una regla que se repite en muchos patrones: <strong>los miembros a compartir deben
ir en el prototipo, nunca en el <code>this</code></strong></li>
<li>Los constructors implícitamente devuelven <code>this</code>, incluso si no hay un
<code>return</code>, pero tu puedes devolver lo que quieras, incluso puedes redefinir el
constructor. Esto se hace, por ejemplo, en el patrón Singleton</li>
<li>En la declaración de una función, su definición también sufre <em>hoisting</em>, no
solo la declaración</li>
<li>Métodos clásicos de herencia y herencia de prototipos, aunque esto vaya a
cambiar con nuevas versiones del lenguaje, con la aparición de clases</li>
<li>Unas cuantas sugerencias para desplegar grandes aplicaciones: combinar scripts,
minificarlos, utilizar compresión de archivos, uso de cabeceras HTML, uso de
CDNs, dónde situar las etiquetas <code>&lt;script&gt;</code>, enviar en trozos grandes ficheros
HTML.</li>
</ul>


<h2>Recursos relacionados</h2>

<ul>
<li><a href="https://github.com/rchavarria/blog-post-incubator/blob/master/published-book-notes/javascript-patterns-by-stoyan-stefanov.markdown">notas sobre el libro</a></li>
<li><a href="/blog/2015/05/29/learning-javascript-design-patterns/">Learning JavaScript design patterns</a>, libro de Addy Osmany</li>
<li><a href="http://www.amazon.com/Design-Patterns-Elements-Reusable-Object-Oriented-ebook/dp/B000SEIBB8">Design patterns</a>, libro de The Gang of Four</li>
<li><a href="http://www.amazon.com/JavaScript-Good-Parts-Douglas-Crockford/dp/0596517742">JavaScript, the good parts</a>, libro de Douglas Crockford</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
