<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: personal | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/personal/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2015-01-17T17:46:25+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Extreme Programming explained]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/01/02/extreme-programming-explained/"/>
    <updated>2015-01-02T10:24:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2015/01/02/extreme-programming-explained</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>de Kent Beck</h5>

<p><img class="right" src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/71kDsLjbnsL.jpg" width="240" height="300"></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>Estoy muy interesado en las metodologías ágiles, pero yo osy más una persona
técnica, un ingeniero preocupado por los aspectos técnicos de los proyectos,
más que por los aspectos de gestión. Creo que Extreme Programming explica lo
básico, los inicios de Agile.</p>

<p>Ya conocía algunas prácticas de XP, pero quería conocerlas más a fondo.</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>Sencillo, buscaba un libro que me explicara los valores, principios y prácticas
de XP. Existe un recurso online donde poder encontrar estos recursos,
<a href="http://www.extremeprogramming.org">http://www.extremeprogramming.org</a>,
pero buscaba algún recurso que los tratara con más profundidad.</p>

<h2>Qué encontre</h2>

<p>Justamente lo que buscaba. El libro trata XP a fondo, no sólo explicando y
dando sentido a los valores, principios y prácticas, sino también multitud
de experiencias reales.</p>

<p>También encontré mucha información acerca de <em>pair programming</em>, práctica
en la que estoy muy interesado, así como la forma en que las distintas
prácticas se interconectan entre sí.</p>

<p><img class="center" src="/images/2015/xp-practices.jpg" title="Cómo están interconectadas las prácticas XP" ></p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>Un libro totalmente recomendable. Trata el tema de Extreme Programming con
mucha claridad, exponiendo todas las partes que lo componen, explica cada
uno de los papeles que juegan los integrantes de un equipo XP (aunque se
ha quedado un poco obsoleto para hoy en día, pero puesto en perspectiva
toma mucho sentido).</p>

<p>La verdad es que parece mentira que el autor esté hablando sobre estos
temas por el año 1999/2000 y que todavía en 2015 estemos como estamos.</p>

<h2>Frases que me gustaría recordar</h2>

<blockquote><p>XP es un experimento para responder a la pregunta: ¿Cómo programarías si
tuvieras suficiente tiempo? Donde se explica la diferencia entre la <em>Mentalidad
de la suficiencia</em> frente a la <em>Mentalidad de la escasez</em> (parábola de la
tribu del bosque y de la montaña)</p>

<p>Si no cambiaran los requisitos o no aprendiéramos nada durante el proceso
sería mejor diseñar para el futuro pero <strong>yo no me
arriesgo</strong> a que no haya cambios y mucho menos a no aprender nada.</p>

<p>Los Programadores confiados y agresivos son valiosos precisamente porque ellos
son confiados y agresivos</p>

<p>Primordialmente las emociones (especialmente el miedo) son lo que hace que XP
sea tan duro de practicar y aplicar</p>

<p>Los cuatro valores de XP: comunicación, simplicidad, feedback y coraje</p>

<p>Cuatro actividades básicas: codificar, testear, escuchar y diseñar</p>

<p>El trabajo del programador no se acaba cuando el ordenador entiende qué es lo
que tiene que hacer. Su trabajo más importante es la comunicación con el resto
de la gente</p>

<p>Una habilidad necesaria para los programadores es <em>pair programming</em></p>

<p>Otra habilidad necesaria es el hábito de la simplicidad</p></blockquote>

<h2>Recursos relacionados</h2>

<ul>
<li><a href="https://gist.github.com/rchavarria/1345a4f58a1a712e73a5">Extensas notas sobre el libro</a></li>
<li><a href="http://www.amazon.es/Extreme-Programming-Explained-Embrace-Embracing/dp/0321278658/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;qid=1420044502&amp;sr=8-1&amp;keywords=extreme+programming+explained">Extreme Programming explained, en Amazon</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[How to start conversations and make friends]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2014/12/05/how-to-start-conversations-and-make-friends/"/>
    <updated>2014-12-05T18:11:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2014/12/05/how-to-start-conversations-and-make-friends</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>de Don Gabor</h5>

<p><img class="left" src="/images/2014/how-to-start-conversation.jpg" width="200" height="306" title="Portada del libro How to start a conversation" ></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>En el mundo del software se suele hablar mucho de la excelencia técnica, de
tecnologías, de las últimas buenas prácticas,... Y también de las personas.
Yo soy de esos que está convencido de que en esta profesión (en realidad en
todas las profesiones) las relaciones personales son una parte vital de la
misma.</p>

<p>Como buen técnico, se me da mejor tratar con las máquinas que con las personas,
así que, ¿por qué no aprender un poco más acerca de ellas?</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>Por un lado me apetecía leer el libro, para aprender cosas nuevas y leer algo
<em>no-técnico</em>, pero por otro lado me daba pereza porque esperaba algún tipo
de libro de autoayuda, de <em>buenrrollismo</em>,... Bueno, un poco de americanada
para vender la moto, poco más.</p>

<h2>Qué encontre</h2>

<p>Bueno, pues un libro un poco de autoayuda la verdad es que sí. Pero también
encontré trucos útiles para recordar nombres, por ejemplo, y algún que
otro consejo que sirve perfectamente para la vida real.</p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>Aunque el libro lo veo ahora como un poquitín de autoayuda, no se me hizo
pesado de leer, y tampoco muy repetitivo (como suelen pecar aquellos).
El autor enfatiza algunos aspectos una y otra vez, pero está bien.</p>

<p>También utiliza algunos conceptos propios, pero son sencillos de compreder,
y aunque el libro está lleno de conceptos de sentido común, creo que
cualquier persona encontrará ideas que, o no se había dado cuenta, o no
se había planteado.</p>

<h2>Qué he aprendido</h2>

<p>Sobretodo he recordado algo que ya sabía: para conectar con la gente hay que
ser educado y detallista.</p>

<p>Aparte de esto, estas son unas ideas que debería tener en cuenta a partir de
ahora:</p>

<ol>
<li>Mira a los ojos, sonríe y saluda</li>
<li>Se el primero en decir <em>Hola</em></li>
<li>Preséntate a los demás</li>
<li>Deja que los demás te conozcan</li>
<li>Que no te importe responder a <em>preguntas rituales</em> cotidianas</li>
<li>Mantén el contacto con los amigos y conocidos</li>
<li>Pregunta a los demás acerca de temas que hablásteis la última vez que os vísteis</li>
<li>Escucha atentamente acerca de <em>información gratuita</em></li>
</ol>


<h2>Frases que me gustaría recordar</h2>

<p>Como son muchísimas las notas que he tomado de este libro, y básicamente lo
que quiero recordar ya lo he escrito antes, aquí dejo un enlace a
<a href="https://gist.github.com/rchavarria/8997378#file-how-to-start-conversation-make-friends-markdown">Mis notas sobre How to start conversations and make friends</a>.</p>

<h2>Recursos relacionados</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.amazon.com/How-Start-Conversation-Make-Friends/dp/1451610998">Comprar el libro en Amazon</a></li>
<li><a href="https://gist.github.com/rchavarria/8997378#file-how-to-start-conversation-make-friends-markdown">Mis notas sobre How to start conversations and make friends</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Planifica tu éxito: de aprendiz a empresario]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2014/02/18/planifica-tu-exito/"/>
    <updated>2014-02-18T22:00:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2014/02/18/planifica-tu-exito</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>de Roberto Canales Mora</h5>

<p><img class="right" src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/810ghYlRMFL.<em>SL1500</em>.jpg" width="229" height="330" title="Planifica tu exito: de aprendiz a empresario" ></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>Tenía pensado leer <a href="http://www.amazon.es/Planifica-tu-%C3%A9xito-aprendiz-empresario/dp/841545757X/ref=sr_1_1?s=books&amp;ie=UTF8&amp;qid=1392882947&amp;sr=1-1">Planifica tu éxito</a> porque estoy muy interesado en mejorar como profesional
y en avanzar en mi carrera como tal. Ya simplemente el título te da una idea de progreso y tenía
curiosidad por conocer un poco más allá de mi perfil profesional actual. Si a esto le añadimos
que el autor pertenece a una empresa llena de profesionales a los que admiro y que
además el libro es un regalo, pues ya no hay excusa.</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>Me esperaba una descripción de una carrera profesional plena, desde <em>currito</em> hasta
magnate de empresas multinacionales. Una descripción de todas las fases por las que
pasaría una persona a lo largo de toda su trayectoria profesional, y por supuesto,
cómo pasar de una fase a la siguiente, aunque ya se que no hay ninguna
receta mágica para ello.</p>

<h2>Qué encontre</h2>

<p>Por supuesto encontré más o menos lo que esperaba, pero mucho más práctico y
adaptado al mundo real.</p>

<p>Encontré una descripción de varias fases de la carrera profesional que se puede
encontrar cualquier desarrollador software (o cualquier trabajador del conocimiento),
y una serie de pautas para brillar en cada una de esas fases. Está claro que un
directivo no tiene que tener las mismas características que un trabajador o un mando
intermedio, pero eso no quiere decir que no puedan ser la misma persona en distintos
momentos de su trayectoria laboral.</p>

<p>En el desarrollo del software existen básicamente dos caminos: el técnico y el de gestión.
Ambos perfectamente válidos y no necesariamente excluyentes, pero se necesitan
distintas aptitudes para cada uno de los caminos.</p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>Me parece un libro fantástico, muy recomendable, especialmente para todas aquellas
personas que desean avanzar en su carrera profesional (por el camino técnico o de
gestión). No va a tener una receta mágica, pero seguro que va a encontrar consejos
muy útiles.</p>

<p>En ocasiones me parece muy autobiográfico (al menos muy personal) y otras veces me
recuerda a los consejos que me daba mi padre (y tienen pinta que yo le daré a mi hijo).</p>

<p>Me parece un libro muy práctico, con los pies en la tierra y que no divaga con
filosofías o con idealismos. Eso hace que haya ciertas partes con las que no estoy
de acuerdo, porque echa por tierra ciertas <em>creencias</em> personales, pero creo que eso
es bueno, y comprendo totalmente el punto de vista del autor.</p>

<h2>Qué he aprendido</h2>

<p>Lo esencial, la idea principal que me ha transmitido el libro es que, para triunfar,
para ser un profesional reconocido, al menos hay que:</p>

<ul>
<li>trabajar duro, muy duro, constantemente</li>
<li>apoyarse en otros profesionales como tú, de dentro o fuera de tu empresa, de
dentro o fuera de tu ciudad, de dentro o fuera de tu pais, pero apoyarse en
otros profesinales</li>
</ul>


<h2>Frases que me gustaría recordar</h2>

<p>Hay muchas frases y conceptos que me gustaría recordar de este libro, pero las
más importantes serían:</p>

<blockquote><p>Para conseguir X hay que ser Y (pero serlo un poco más que los demás)</p>

<p>Hay dos caminos hacia el éxito: técnico o gestión</p>

<p>Lee, lee, lee y aprende nuevas habilidades, tanto técnicas como no técnicas</p>

<p>Atesora conocimiento, no dinero. Gasta poco y podrás cambiar de aires con facilidad</p>

<p>Permítete cambiar de rumbo, de objetivos y de opinión</p>

<p>En trabajos intelectuales, no valen métodos militares</p>

<p>La gente no dejará de sorprenderte por las cosas estúpidas que hace</p>

<p>Déjate encontrar: blog, comentar, publicar en medios de terceros, eventos locales
y/o internacionales</p></blockquote>

<p>El resto las he reunido en un gist:
<a href="https://gist.github.com/rchavarria/8997378">notas sobre Planifica tu éxito</a></p>

<h2>Recursos relacionados</h2>

<ul>
<li>Book crossing, conoce dónde ha estado este libro: <a href="http://bookcrossing.com">BookCrossing</a>,
introduce el BCID: 659-11704854</li>
<li>Puntero propuesto por el autor para comentar acerca del libro:
<a href="www.adictosaltrabajo.com/book_section.inc.php?book=2">Adictos al trabajo</a></li>
<li><a href="http://www.profiteditorial.com/libros-para-vivir-mejor/habilidades-personales/c%C3%B3mo-iniciar-una-conversaci%C3%B3n-y-hacer-amigos">Cómo iniciar una conversación y hacer amigos</a></li>
<li>Vídeo explicativo acerca de
<a href="http://www.youtube.com/watch?v=vCbfJGCda7E">«eficacia vs. eficiencia»</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Instant Markdown]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2013/10/07/instant-markdown/"/>
    <updated>2013-10-07T09:38:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2013/10/07/instant-markdown</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h4>Instant Markdown</h4>

<h5>Arturo Herrero</h5>

<p><img class="right" src="http://www.packtpub.com/sites/default/files/9145OT_Instant%20Markdown_cov_0.jpg" width="195" height="300" title="Instant Markdown" ></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>El lenguaje Markdown me interesa, me parece una forma sencilla de formatear documentos
sin usar grandes pomposidades, y <a href="http://twitter.com/arturoherrero">Arturo</a>, a través de twitter, dió la posibilidad
de conseguir una copia (¡muchas gracias por cierto!). Había leído alguna <em>review</em>
del libro, como la de <a href="http://kinisoftware.com/2013/09/revisando-el-libro-instant-markdown">Kinisoftware</a>, por lo que no podía desperdiciar la oportunidad.</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>Ya conocía por encima la sintaxis de Markdown, la utilizo para escribir este post
y cada vez más para tomar notas rápidas. También, al haber leído ya un par de
revisiones, ya tenía más o menos una idea de lo que era el libro. Pero hasta que
no lo lees no sabes con certeza si has acertado o no, así que allá que fui.</p>

<h2>Qué encontre</h2>

<p>Es un libro conciso, directo al grano y facilísimo de leer. Está en ingles, vale,
pero de verdad que es sencillo de leer. Arturo expone el tema con claridad y sin
andarse con rodeos.</p>

<p>Aquí podrás encontrar una referencia rápida pero completa de la sintaxis oficial de
Markdown así como algunos añadidos que ofrecen páginas como <a href="http://github.com">Github</a>, por ejemplo.</p>

<p>También conocerás herramientas para trabajar con Markdown para tu día a día y para
tareas tan comunes como escribir emails (está genial poder escribir un email, con
formato, sin tener que levantar las manos del teclado).</p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p><em>Instant Markdown</em> es un libro muy fácil de leer, y que te da unas cuantas ideas
para profundizar en el tema, así que no decepciona. <strong>¿Quieres tener una referencia
rápida del lenguaje?</strong> Aquí la encontrarás. <strong>¿Quieres conocer posibles usos diarios
de una sintaxis sencillísima para escribir documentos formateado?</strong> Alimenta tu
curiosidad con este libro.</p>

<p>Una vez que pruebes la sencillez y rapidez de Markdown, querrás utilizarlo para
todo, y este libro te indica unas cuantas herramientas para ello.</p>

<h2>Qué he aprendido con este libro</h2>

<ul>
<li>Se pueden dibujar líneas horizontales, simplemente escribiendo 3 o más de estos
carácteres en la misma línea: <code>-</code>, <code>*</code>, <code>_</code>. Así:</li>
</ul>


<hr />

<ul>
<li><p>Puedes escribir emails con la herramienta <a href="http://markdown-here.com">Markdown Here</a>.</p></li>
<li><p>Puedes escribir listas de cosas por hacer, muy útil. <a href="http://cheddarapp.com">Cheddar</a>.</p></li>
<li><p>Con la herramienta <a href="http://johnmacfarlane.net/pandoc">pandoc</a> podrás generar múltiples
formatos a partir de Markdown: HTML, docx, odt, ebook, latex y pdf.</p></li>
<li><p>Y si Markdown se queda corto en alǵun momento: <a href="http://fletcherpenney.net/multimarkdown">MultiMarkdown</a></p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Save InformaticOS, mi primer open space]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/30/save-informaticos/"/>
    <updated>2013-04-30T12:23:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/30/save-informaticos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wow! Menudo chute! No puedo decir más! El sábado 27 de abril estuve en mi primer
<a href="en.wikipedia.org/wiki/Open_space">Open Space</a>,
<a href="http://saveinformaticos.reeelab.com/2013/03/07/un-open-space-para-debatir-sobre-nuestra-profesion/">Save InformaticOS</a>,
y fue un día muy intenso y agotador, pero también revitalizante y enriquecedor.
Me alegro muchísimo de haber podido ir. He tenido la oportunidad de conocer a mucha gente
interesante, y espero poder seguir encontrándome con ellos en el futuro.</p>

<p>Escribo esto justo el sábado por la noche, para no perder el subidón (aunque lo haya publicado
unos días después). Ya he acostado a mi hijo, y tengo un ratito de reflexión, así que ahí va:</p>

<!-- more -->


<p><img class="center" src="/images/2013/panoramica-saveinfos.jpg" width="1250" height="228" title="La rotonda en SaveInfos" ></p>

<p>Lo primero de todo, mil gracias a <a href="https://twitter.com/MaicaTrinidad">Maica</a>,
<a href="https://twitter.com/jmbeas">Jose Manuel</a> y
<a href="https://twitter.com/dgomezg">David</a> por haberlo hecho posible. Han hecho un esfuerzo enorme
de organización y promoción. Gracias.</p>

<p>Creo que la profesión de <strong>Desarrollador</strong> tiene muchos problemas, y tengo la impresión de que sufro
bastantes de ellos en mis propias carnes. No quiero echar la culpa a nadie, el máximo responsable
soy yo, en mis manos está cambiar esta situación. Y por eso he asistido a este evento: porque
quiero conocer de mis compañeros de profesión soluciones a estos problemas. Está claro que en un
sólo día no se van a solucionar todos ellos, pero al menos, esperaba llevarme unas cuantas
soluciones, o más que soluciones, una serie de acciones que poder poner en práctica para ir
mejorando poco a poco.</p>

<p>Todo el día fue <strong>muy</strong> intenso. El formato de Open Space no deja espacio para el relax. Está pensado
para que haya un flujo contínuo de conversaciones. Algunos se quejaron de que nos saltamos algunas
reglas de este formato, pero había tanta pasión en las conversaciones que veía difícil mantener
un único rumbo, veía difícil acotar las discusiones a una sola hora. Quizá intentamos poner límites
donde deberíamos haber dejado que los círculos siguieran su curso. Yo, al menos, me llevo muchas
conversaciones muy agradables, con gente que no conocía anteriormente, y eso hace que valore esta
experiencia muy positivamente.</p>

<p>Durante la última sesión, la de retrospectiva, hicimos un resumen de lo hablado durante todo el día.
Algunos se quejaron de que no habíamos sido capaces de encontrar soluciones concretas a los problemas
de esta nuestra profesión, pero en mi opinión, aparecieron unas cuantas acciones/soluciones para
mejorar la situación. Las que aparecen aquí no son todas, en la página de SaveInformaticOS hay un
<a href="http://saveinformaticos.reeelab.com/resumenes/">resumen de cada una de las conversaciones</a>,
pero son las que más influyeron en mí:</p>

<ul>
<li>empatizar con tus superiores, negociar con ellos para conseguir solucionar problemas,
fusionar las capas (desde desarrollo hasta alta dirección)</li>
<li>acciones de guerrilla, haz algo a pequeña escala y demuetra que es algo que funciona</li>
<li>generar envidia (sana), por ejemplo, hablar de lo que mola el libro aquel que leíste</li>
<li>organizar coding dojo's o charlas en la universidad</li>
<li>aprende marketing, técnicas de negociación, véndete y vende lo que haces, haz
comprender el trabajo, tiempo, esfuerzo y dinero que vale
(como dice Bonilla en una de sus bonilistas:
<a href="http://us2.campaign-archive2.com/?u=374c664073e1a1fa3deca53b4&amp;id=92e3e39bcd&amp;e=72f3cbeaf8">haz de evangelista técnico</a>).</li>
<li>llevar a alguien nuevo a eventos de este tipo u otros</li>
</ul>


<p>¿Y ahora qué? Por mi parte, me gustaría madurar algunas ideas, hacer un plan de acción, definir
algunas acciones que podría llevar a cabo en mi situación, y finalmente, atreverme a ponerlas
en acción. Por parte de la organización del open space, seguro que habrá más,
<a href="http://twitter.com/saveinfos">stay tuned!</a>.</p>

<p>Y como bola extra: en una de las conversaciones tratamos de hacer un ejercicio que me
encantó. Aunque el resultado no fue exactamente como se planteó el ejercicio. Pondría una
imagen aquí, pero Jose Manuel Beas lo ha hecho perfectamente en
<a href="http://saveinformaticos.reeelab.com/2013/04/28/back-to-the-future">Back to the Future</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
