<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: personal | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/personal/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2014-06-26T23:05:26+02:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Planifica tu éxito: de aprendiz a empresario]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2014/02/18/planifica-tu-exito/"/>
    <updated>2014-02-18T22:00:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2014/02/18/planifica-tu-exito</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>de Roberto Canales Mora</h5>

<p><img class="right" src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/810ghYlRMFL.<em>SL1500</em>.jpg" width="229" height="330" title="Planifica tu exito: de aprendiz a empresario" ></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>Tenía pensado leer <a href="http://www.amazon.es/Planifica-tu-%C3%A9xito-aprendiz-empresario/dp/841545757X/ref=sr_1_1?s=books&amp;ie=UTF8&amp;qid=1392882947&amp;sr=1-1">Planifica tu éxito</a> porque estoy muy interesado en mejorar como profesional
y en avanzar en mi carrera como tal. Ya simplemente el título te da una idea de progreso y tenía
curiosidad por conocer un poco más allá de mi perfil profesional actual. Si a esto le añadimos
que el autor pertenece a una empresa llena de profesionales a los que admiro y que
además el libro es un regalo, pues ya no hay excusa.</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>Me esperaba una descripción de una carrera profesional plena, desde <em>currito</em> hasta
magnate de empresas multinacionales. Una descripción de todas las fases por las que
pasaría una persona a lo largo de toda su trayectoria profesional, y por supuesto,
cómo pasar de una fase a la siguiente, aunque ya se que no hay ninguna
receta mágica para ello.</p>

<h2>Qué encontre</h2>

<p>Por supuesto encontré más o menos lo que esperaba, pero mucho más práctico y
adaptado al mundo real.</p>

<p>Encontré una descripción de varias fases de la carrera profesional que se puede
encontrar cualquier desarrollador software (o cualquier trabajador del conocimiento),
y una serie de pautas para brillar en cada una de esas fases. Está claro que un
directivo no tiene que tener las mismas características que un trabajador o un mando
intermedio, pero eso no quiere decir que no puedan ser la misma persona en distintos
momentos de su trayectoria laboral.</p>

<p>En el desarrollo del software existen básicamente dos caminos: el técnico y el de gestión.
Ambos perfectamente válidos y no necesariamente excluyentes, pero se necesitan
distintas aptitudes para cada uno de los caminos.</p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>Me parece un libro fantástico, muy recomendable, especialmente para todas aquellas
personas que desean avanzar en su carrera profesional (por el camino técnico o de
gestión). No va a tener una receta mágica, pero seguro que va a encontrar consejos
muy útiles.</p>

<p>En ocasiones me parece muy autobiográfico (al menos muy personal) y otras veces me
recuerda a los consejos que me daba mi padre (y tienen pinta que yo le daré a mi hijo).</p>

<p>Me parece un libro muy práctico, con los pies en la tierra y que no divaga con
filosofías o con idealismos. Eso hace que haya ciertas partes con las que no estoy
de acuerdo, porque echa por tierra ciertas <em>creencias</em> personales, pero creo que eso
es bueno, y comprendo totalmente el punto de vista del autor.</p>

<h2>Qué he aprendido</h2>

<p>Lo esencial, la idea principal que me ha transmitido el libro es que, para triunfar,
para ser un profesional reconocido, al menos hay que:</p>

<ul>
<li>trabajar duro, muy duro, constantemente</li>
<li>apoyarse en otros profesionales como tú, de dentro o fuera de tu empresa, de
dentro o fuera de tu ciudad, de dentro o fuera de tu pais, pero apoyarse en
otros profesinales</li>
</ul>


<h2>Frases que me gustaría recordar</h2>

<p>Hay muchas frases y conceptos que me gustaría recordar de este libro, pero las
más importantes serían:</p>

<blockquote><p>Para conseguir X hay que ser Y (pero serlo un poco más que los demás)</p>

<p>Hay dos caminos hacia el éxito: técnico o gestión</p>

<p>Lee, lee, lee y aprende nuevas habilidades, tanto técnicas como no técnicas</p>

<p>Atesora conocimiento, no dinero. Gasta poco y podrás cambiar de aires con facilidad</p>

<p>Permítete cambiar de rumbo, de objetivos y de opinión</p>

<p>En trabajos intelectuales, no valen métodos militares</p>

<p>La gente no dejará de sorprenderte por las cosas estúpidas que hace</p>

<p>Déjate encontrar: blog, comentar, publicar en medios de terceros, eventos locales
y/o internacionales</p></blockquote>

<p>El resto las he reunido en un gist:
<a href="https://gist.github.com/rchavarria/8997378">notas sobre Planifica tu éxito</a></p>

<h2>Recursos relacionados</h2>

<ul>
<li>Book crossing, conoce dónde ha estado este libro: <a href="http://bookcrossing.com">BookCrossing</a>,
introduce el BCID: 659-11704854</li>
<li>Puntero propuesto por el autor para comentar acerca del libro:
<a href="www.adictosaltrabajo.com/book_section.inc.php?book=2">Adictos al trabajo</a></li>
<li><a href="http://www.profiteditorial.com/libros-para-vivir-mejor/habilidades-personales/c%C3%B3mo-iniciar-una-conversaci%C3%B3n-y-hacer-amigos">Cómo iniciar una conversación y hacer amigos</a></li>
<li>Vídeo explicativo acerca de
<a href="http://www.youtube.com/watch?v=vCbfJGCda7E">«eficacia vs. eficiencia»</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Instant Markdown]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2013/10/07/instant-markdown/"/>
    <updated>2013-10-07T09:38:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2013/10/07/instant-markdown</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h4>Instant Markdown</h4>

<h5>Arturo Herrero</h5>

<p><img class="right" src="http://www.packtpub.com/sites/default/files/9145OT_Instant%20Markdown_cov_0.jpg" width="195" height="300" title="Instant Markdown" ></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>El lenguaje Markdown me interesa, me parece una forma sencilla de formatear documentos
sin usar grandes pomposidades, y <a href="http://twitter.com/arturoherrero">Arturo</a>, a través de twitter, dió la posibilidad
de conseguir una copia (¡muchas gracias por cierto!). Había leído alguna <em>review</em>
del libro, como la de <a href="http://kinisoftware.com/2013/09/revisando-el-libro-instant-markdown">Kinisoftware</a>, por lo que no podía desperdiciar la oportunidad.</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>Ya conocía por encima la sintaxis de Markdown, la utilizo para escribir este post
y cada vez más para tomar notas rápidas. También, al haber leído ya un par de
revisiones, ya tenía más o menos una idea de lo que era el libro. Pero hasta que
no lo lees no sabes con certeza si has acertado o no, así que allá que fui.</p>

<h2>Qué encontre</h2>

<p>Es un libro conciso, directo al grano y facilísimo de leer. Está en ingles, vale,
pero de verdad que es sencillo de leer. Arturo expone el tema con claridad y sin
andarse con rodeos.</p>

<p>Aquí podrás encontrar una referencia rápida pero completa de la sintaxis oficial de
Markdown así como algunos añadidos que ofrecen páginas como <a href="http://github.com">Github</a>, por ejemplo.</p>

<p>También conocerás herramientas para trabajar con Markdown para tu día a día y para
tareas tan comunes como escribir emails (está genial poder escribir un email, con
formato, sin tener que levantar las manos del teclado).</p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p><em>Instant Markdown</em> es un libro muy fácil de leer, y que te da unas cuantas ideas
para profundizar en el tema, así que no decepciona. <strong>¿Quieres tener una referencia
rápida del lenguaje?</strong> Aquí la encontrarás. <strong>¿Quieres conocer posibles usos diarios
de una sintaxis sencillísima para escribir documentos formateado?</strong> Alimenta tu
curiosidad con este libro.</p>

<p>Una vez que pruebes la sencillez y rapidez de Markdown, querrás utilizarlo para
todo, y este libro te indica unas cuantas herramientas para ello.</p>

<h2>Qué he aprendido con este libro</h2>

<ul>
<li>Se pueden dibujar líneas horizontales, simplemente escribiendo 3 o más de estos
carácteres en la misma línea: <code>-</code>, <code>*</code>, <code>_</code>. Así:</li>
</ul>


<hr />

<ul>
<li><p>Puedes escribir emails con la herramienta <a href="http://markdown-here.com">Markdown Here</a>.</p></li>
<li><p>Puedes escribir listas de cosas por hacer, muy útil. <a href="http://cheddarapp.com">Cheddar</a>.</p></li>
<li><p>Con la herramienta <a href="http://johnmacfarlane.net/pandoc">pandoc</a> podrás generar múltiples
formatos a partir de Markdown: HTML, docx, odt, ebook, latex y pdf.</p></li>
<li><p>Y si Markdown se queda corto en alǵun momento: <a href="http://fletcherpenney.net/multimarkdown">MultiMarkdown</a></p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Save InformaticOS, mi primer open space]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/30/save-informaticos/"/>
    <updated>2013-04-30T12:23:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/30/save-informaticos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wow! Menudo chute! No puedo decir más! El sábado 27 de abril estuve en mi primer
<a href="en.wikipedia.org/wiki/Open_space">Open Space</a>,
<a href="http://saveinformaticos.reeelab.com/2013/03/07/un-open-space-para-debatir-sobre-nuestra-profesion/">Save InformaticOS</a>,
y fue un día muy intenso y agotador, pero también revitalizante y enriquecedor.
Me alegro muchísimo de haber podido ir. He tenido la oportunidad de conocer a mucha gente
interesante, y espero poder seguir encontrándome con ellos en el futuro.</p>

<p>Escribo esto justo el sábado por la noche, para no perder el subidón (aunque lo haya publicado
unos días después). Ya he acostado a mi hijo, y tengo un ratito de reflexión, así que ahí va:</p>

<!-- more -->


<p><img class="center" src="/images/2013/panoramica-saveinfos.jpg" width="1250" height="228" title="La rotonda en SaveInfos" ></p>

<p>Lo primero de todo, mil gracias a <a href="https://twitter.com/MaicaTrinidad">Maica</a>,
<a href="https://twitter.com/jmbeas">Jose Manuel</a> y
<a href="https://twitter.com/dgomezg">David</a> por haberlo hecho posible. Han hecho un esfuerzo enorme
de organización y promoción. Gracias.</p>

<p>Creo que la profesión de <strong>Desarrollador</strong> tiene muchos problemas, y tengo la impresión de que sufro
bastantes de ellos en mis propias carnes. No quiero echar la culpa a nadie, el máximo responsable
soy yo, en mis manos está cambiar esta situación. Y por eso he asistido a este evento: porque
quiero conocer de mis compañeros de profesión soluciones a estos problemas. Está claro que en un
sólo día no se van a solucionar todos ellos, pero al menos, esperaba llevarme unas cuantas
soluciones, o más que soluciones, una serie de acciones que poder poner en práctica para ir
mejorando poco a poco.</p>

<p>Todo el día fue <strong>muy</strong> intenso. El formato de Open Space no deja espacio para el relax. Está pensado
para que haya un flujo contínuo de conversaciones. Algunos se quejaron de que nos saltamos algunas
reglas de este formato, pero había tanta pasión en las conversaciones que veía difícil mantener
un único rumbo, veía difícil acotar las discusiones a una sola hora. Quizá intentamos poner límites
donde deberíamos haber dejado que los círculos siguieran su curso. Yo, al menos, me llevo muchas
conversaciones muy agradables, con gente que no conocía anteriormente, y eso hace que valore esta
experiencia muy positivamente.</p>

<p>Durante la última sesión, la de retrospectiva, hicimos un resumen de lo hablado durante todo el día.
Algunos se quejaron de que no habíamos sido capaces de encontrar soluciones concretas a los problemas
de esta nuestra profesión, pero en mi opinión, aparecieron unas cuantas acciones/soluciones para
mejorar la situación. Las que aparecen aquí no son todas, en la página de SaveInformaticOS hay un
<a href="http://saveinformaticos.reeelab.com/resumenes/">resumen de cada una de las conversaciones</a>,
pero son las que más influyeron en mí:</p>

<ul>
<li>empatizar con tus superiores, negociar con ellos para conseguir solucionar problemas,
fusionar las capas (desde desarrollo hasta alta dirección)</li>
<li>acciones de guerrilla, haz algo a pequeña escala y demuetra que es algo que funciona</li>
<li>generar envidia (sana), por ejemplo, hablar de lo que mola el libro aquel que leíste</li>
<li>organizar coding dojo's o charlas en la universidad</li>
<li>aprende marketing, técnicas de negociación, véndete y vende lo que haces, haz
comprender el trabajo, tiempo, esfuerzo y dinero que vale
(como dice Bonilla en una de sus bonilistas:
<a href="http://us2.campaign-archive2.com/?u=374c664073e1a1fa3deca53b4&amp;id=92e3e39bcd&amp;e=72f3cbeaf8">haz de evangelista técnico</a>).</li>
<li>llevar a alguien nuevo a eventos de este tipo u otros</li>
</ul>


<p>¿Y ahora qué? Por mi parte, me gustaría madurar algunas ideas, hacer un plan de acción, definir
algunas acciones que podría llevar a cabo en mi situación, y finalmente, atreverme a ponerlas
en acción. Por parte de la organización del open space, seguro que habrá más,
<a href="http://twitter.com/saveinfos">stay tuned!</a>.</p>

<p>Y como bola extra: en una de las conversaciones tratamos de hacer un ejercicio que me
encantó. Aunque el resultado no fue exactamente como se planteó el ejercicio. Pondría una
imagen aquí, pero Jose Manuel Beas lo ha hecho perfectamente en
<a href="http://saveinformaticos.reeelab.com/2013/04/28/back-to-the-future">Back to the Future</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Notas sobre un video de marketing online]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/17/notas-sobre-un-video-de-marketing-online/"/>
    <updated>2013-04-17T06:15:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/17/notas-sobre-un-video-de-marketing-online</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>En este post incluyo las notas que fui tomando mientras visualizé el siguiente vídeo:
<a href="http://youtu.be/33vKaNuJh4o">Marca personal, mktIO</a> de la serie #mktIO que regularmente
se publica en el canal de youtube de
<a href="http://www.youtube.com/user/desarrollowebcom">Desarrollo Web</a>. No solo publican estos vídeos,
si no que son hangouts que realizan semanalmente, y sobre muy diversos temas:
desarrollo software, php, desarrollo web, SEO, ...</p>

<p>Me gustó tanto este vídeo y otros relacionados con él que he creado una lista en
youtube donde tenerlos a mano:
<a href="http://www.youtube.com/watch?v=rnXD3-5Sipk&amp;list=PLUGn62zSm3gp_xv0y7Lv3fjNhvEGLEFbC">Lista de #mktIO en youtube</a>.</p>

<!-- more -->


<p>Estas notas son muy personales, y no pretendo que sean una guía para nadie ni son
un resumen escrito del mismo. Son notas que quiero conservar, que quiero recordar.
El vídeo está ahí, por lo que si quieres conocer más sobre el tema te recomiendo
que lo veas, es sumamente interesante. Pero antes, dejo el vídeo por si lo quieres
ver antes.</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://www.youtube.com/embed/33vKaNuJh4o" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<h1>Notas que tomé sobre LinkedIn</h1>

<ul>
<li><p>Piensa en inglés, es un producto anglosajón, así que piensa en inglés, sobretodo
cuando añadas <em>Aptitudes y conocimientos</em> (Skills &amp; expertise).</p></li>
<li><p>Las recomendaciones están perdiendo su valor debido al abuso que suelen hacer los
usuarios de ellas.</p></li>
<li><p>Defínete a tí mismo con las Aptitudes y conocimientos.</p></li>
<li><p>Haciendo click en una aptitud, puedo ver otras aptitudes relacionadas y conocer
nuevos profesionales de fuera de mi red.</p></li>
<li><p>¿Cómo elegir qué aptitudes añadir? No importa cuáles elijas, pero debes conseguir
una buena valoración en ellas. LinkedIn las valora a través de palabras clave en
experiencias, cursos, actividad, grupos, ...</p></li>
<li><p>En el extracto deberías indicar hacia dónde quieres ir.</p></li>
<li><p>¿Cómo conseguir que te valoren? Invitando a tus contactos a que lo hagan,
(fácil, ¿no?).</p></li>
<li><p>Se pueden mover elementos de tu perfil (aptitudes, experiencia, extracto, ...), para
poder destacar aptitudes sobre experiencia, o publicaciones sobre educación, por ejemplo.</p></li>
<li><p>Es posible añadir elementos visuales (imágenes y vídeos) a cada una de las experiencias
que hayamos añadido. De esta forma puedes mostrar tu trabajo, no solo contarlo.</p></li>
<li><p>Para que seas visible debes participar en los grupos, ayudar a resolver problemas
a tus contactos, aportar tu experiencia en discusiones, pero de forma altruista, sin
ánimo de lucro.</p></li>
<li><p>Buscar grupos y contactos con los que poder relacionarte, pero no para buscar
trabajo, si no para darte a conocer, aprender, participar, enriquecerte, ...</p></li>
</ul>


<h1>Otras notas</h1>

<p>En el vídeo se habla de otras herramientas y otras redes sociales, pero me quedé
bastante impresionado con estos consejos sobre LinkedIn y son las notas que quiero
conservar.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La meta]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/10/la-meta/"/>
    <updated>2013-04-10T10:06:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/10/la-meta</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h4>La meta</h4>

<h5>Eliyahu Goldratt</h5>

<p><img class="right" src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51E50P52AXL.<em>SY300</em>.jpg" width="195" height="300" title="La meta" ></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>Nunca había oído hablar de este libro, pero cuando asistí a la CAS2012, el año pasado en Cáceres,
varias personas que allí conocí (<a href="https://twitter.com/rferlei">Roberto</a> y
<a href="https://twitter.com/anuskiaranda">Ana</a>) me hablaron maravillas de él, así que decidí
ponerlo en la lista de libros a leer.</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>Bueno, en realidad ya me habían contado de qué iba el libro, así que ya llevaba una buena idea
de lo que se iba a tratar. Y tenía bastantes buenas espectativas.</p>

<h2>Qué encontre</h2>

<p>Encontré un magnífico libro. La verdad es que es muy ameno y divertido. También es intrigante
ir leyendo cómo el autor va relatando a través del protagonista un proceso de descubrimiento de
soluciones a todos sus problemas.</p>

<p>La verdad es que se hace muy fácil de leer y comprender los principios Lean y la teoría de las
restricciones a través de la historia contada a través del protagonista.</p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>El libro me ha encantado, aunque me hubiera gustado mucho más haberlo leído un tiempo atrás, ya
que trabajé en una fábrica como Ingeniero de Desarrollo (para desarrollar nuevos productos). Por
lo menos ha sido divertido revivir experiencias de aquel trabajo, ya que muchos de los principios
(y problemas también) expuestos en el libro ya los viví en mis propias carnes.</p>

<p>Así pues, este es un libro recomendado sobre todo a todos aquellos interesados en mejorar procesos
de producción. No parece un tema muy de desarrollo de software, que es a lo que me dedico, pero
estos principios son la base de las metodologías Lean, y por ende, Agile. Además, es un libro
que se lee relativamente rápido, y, de verdad, es muy divertido, así que tampoco cuesta tanto.</p>

<h2>Pasajes que quiero recordar de este libro</h2>

<blockquote><p>Comprar a precios económicos no es la meta.</p>

<p>La meta no es vender, hay veces que se vende perdiendo dinero o con márgenes ínfimos.</p>

<p>Qué es lo que la gente piensa que son las metas: compras baratas, contratación de gente adecuada,
tecnología punta, fabricacón de bienes de calidad, venta de bienes de calidad,
conquista tasa de mercado, comunciaciones o cumplimiento de los deseos del cliente.
Pero esos son medios para alcanzar la meta.</p>

<p>La calidad sola, es importante, pero no es la meta.</p>

<p>Tecnologia, es importatne, pero no es la meta.</p>

<p>Trabajar no es sinónimo de ganar dinero.</p>

<p>Ésta es la meta: ganar dinero aumentando los beneficios netos y al mismo tiempo el rendimiento
de la inversión (ROI) y la liquidez.</p>

<p>Parámetros que expresan la meta y que permiten establecer procedimientos operativos para
dirigir la fábrica: ingresos, inventarios y gastos de operación.</p>

<p>Una fabrica, en la que todo el mundo produce ininterrumpidamente, es muy poco productiva.</p>

<p>Una regla que expresa la relación entre cuellos de botella y los demas recursos: equilibrar
el flujo, no la capacidad.</p>

<p>El grado de utilización de un recuros 'no-cuello' de botella no vendrá dado por su propia
capacidad sino por alguna otra restricción del sistema.</p>

<p>Se pueden distinguir 4 tipos de tiempos desde que el material entra en la fábrica hasta
que sale de ella: de preparación, de proceso, en cola y de espera.</p>

<p>Tres consejos sobre cómo dirigir: Saber convencer a otras personas, desprender las capas
de la práctica común y vencer la resistencia al cambio.</p>

<p>Nunca des las respuestas, solo plantea las preguntas.</p>

<p>¿Qué cabmiar? ¿Hacia qué cambiar? ¿Cómo provocar el cambio? Basicamente estamos pidiendo
las habiliades fundamentales que uno debería esperar de un directivo.</p></blockquote>

<h2>Conceptos</h2>

<ul>
<li><p>Productividad: significa hacer las cosas de tal manera que, en el caso de la empresa, ésta
se aproxime lo más posible a su meta. Todo aquello que lleve a una compañía más cerca de su meta
es productivo, todo aquello que no la lleve es imprductivo.</p></li>
<li><p>Ingresos: tasa de generacion de dinero a traves de las ventas.</p></li>
<li><p>Inventario: todo el dinero que el sistema ha invertido en adquierrir cosas que pretende vender.</p></li>
<li><p>Gastos de operación: todo el dienro que el sistema gasta para convertir el inventario en ingresos netos.</p></li>
</ul>


<h2>Otras lecturas y enlaces relacionadas</h2>

<ul>
<li><a href="/blog/2012/10/10/lean-software-development/">Lean software development</a>, de Mary y Tom Poppendiek.</li>
<li><a href="https://plus.google.com/105077077543737057709">Roberto Hens</a> también lo ha leído, y esto es lo que le parece:</li>
<li><a href="http://robertohens.blogspot.com.es/2013/04/Kanban-el-Origen-The-Goal.html">Kanban, el origen</a>.</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
