<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: continuous learning | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/continuous-learning/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2015-08-03T01:23:26+02:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Notas sobre un video de marketing online]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/17/notas-sobre-un-video-de-marketing-online/"/>
    <updated>2013-04-17T06:15:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/17/notas-sobre-un-video-de-marketing-online</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>En este post incluyo las notas que fui tomando mientras visualizé el siguiente vídeo:
<a href="http://youtu.be/33vKaNuJh4o">Marca personal, mktIO</a> de la serie #mktIO que regularmente
se publica en el canal de youtube de
<a href="http://www.youtube.com/user/desarrollowebcom">Desarrollo Web</a>. No solo publican estos vídeos,
si no que son hangouts que realizan semanalmente, y sobre muy diversos temas:
desarrollo software, php, desarrollo web, SEO, ...</p>

<p>Me gustó tanto este vídeo y otros relacionados con él que he creado una lista en
youtube donde tenerlos a mano:
<a href="http://www.youtube.com/watch?v=rnXD3-5Sipk&amp;list=PLUGn62zSm3gp_xv0y7Lv3fjNhvEGLEFbC">Lista de #mktIO en youtube</a>.</p>

<!-- more -->


<p>Estas notas son muy personales, y no pretendo que sean una guía para nadie ni son
un resumen escrito del mismo. Son notas que quiero conservar, que quiero recordar.
El vídeo está ahí, por lo que si quieres conocer más sobre el tema te recomiendo
que lo veas, es sumamente interesante. Pero antes, dejo el vídeo por si lo quieres
ver antes.</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://www.youtube.com/embed/33vKaNuJh4o" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<h1>Notas que tomé sobre LinkedIn</h1>

<ul>
<li><p>Piensa en inglés, es un producto anglosajón, así que piensa en inglés, sobretodo
cuando añadas <em>Aptitudes y conocimientos</em> (Skills &amp; expertise).</p></li>
<li><p>Las recomendaciones están perdiendo su valor debido al abuso que suelen hacer los
usuarios de ellas.</p></li>
<li><p>Defínete a tí mismo con las Aptitudes y conocimientos.</p></li>
<li><p>Haciendo click en una aptitud, puedo ver otras aptitudes relacionadas y conocer
nuevos profesionales de fuera de mi red.</p></li>
<li><p>¿Cómo elegir qué aptitudes añadir? No importa cuáles elijas, pero debes conseguir
una buena valoración en ellas. LinkedIn las valora a través de palabras clave en
experiencias, cursos, actividad, grupos, ...</p></li>
<li><p>En el extracto deberías indicar hacia dónde quieres ir.</p></li>
<li><p>¿Cómo conseguir que te valoren? Invitando a tus contactos a que lo hagan,
(fácil, ¿no?).</p></li>
<li><p>Se pueden mover elementos de tu perfil (aptitudes, experiencia, extracto, ...), para
poder destacar aptitudes sobre experiencia, o publicaciones sobre educación, por ejemplo.</p></li>
<li><p>Es posible añadir elementos visuales (imágenes y vídeos) a cada una de las experiencias
que hayamos añadido. De esta forma puedes mostrar tu trabajo, no solo contarlo.</p></li>
<li><p>Para que seas visible debes participar en los grupos, ayudar a resolver problemas
a tus contactos, aportar tu experiencia en discusiones, pero de forma altruista, sin
ánimo de lucro.</p></li>
<li><p>Buscar grupos y contactos con los que poder relacionarte, pero no para buscar
trabajo, si no para darte a conocer, aprender, participar, enriquecerte, ...</p></li>
</ul>


<h1>Otras notas</h1>

<p>En el vídeo se habla de otras herramientas y otras redes sociales, pero me quedé
bastante impresionado con estos consejos sobre LinkedIn y son las notas que quiero
conservar.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
