<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: ionic | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/ionic/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2015-11-29T22:54:32+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Aprendiendo Ionic 2]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/11/15/aprendiendo-ionic-2/"/>
    <updated>2015-11-15T22:49:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2015/11/15/aprendiendo-ionic-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Recientemente se ha celebrado la conferencia <a href="http://angularconnect.com/">Angular Connect</a> en Londres,
donde se ha hablado mucho de <a href="https://angular.io/">Angular 2</a>, framework de desarrollo de
aplicaciones web en el que estoy muy interesado (de hecho estoy desarrollando
una pequeña aplicación para diversión de mi hijo, <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=es.rchavarria.englishbyeinar">English by Einar</a>). También
estoy enteresado en el framework <a href="http://ionicframework.com/">Ionic</a>, que aúna los proyectos de Angular y
<a href="http://cordova.apache.org/">Cordova</a> y que permite desarrollar aplicaciones para móviles con herramientas
de desarrollo web: HTML5, CSS3 y JavaScript.</p>

<p>En dicha conferencia se hizo público la versión alpha de <a href="http://ionicframework.com/docs/v2/">Ionic 2</a>, la versión
de Ionic que incluye la nueva versión de Angular. Ionic es un framework para
desarrollo de aplicaciones cliente móviles híbridas con tecnologías web y en su
versión 2 siguen con la filosofía de estar muy preocupados por el rendimiento.
En este post veremos lo realmente fácil que es comenzar a desarrollar con estas
herrmientas.</p>

<p><img class="center" src="/images/2015/ionic-framework.jpg" width="350" height="185" title="Ionic Framework" ></p>

<!-- more -->


<h2>Requisitos</h2>

<p>Ionic se apoya en Cordova y en las plataformas de desarrollo nativas
dependiendo de la plataforma móvil en la que estemos enfocados, normalmente
Android o iOS. Antes de comenzar a desarrollar con él deberemos actualizar a
las versiones más modernas posibles, ya que la versión alpha de Ionic 2
requiere de los últimos avances.</p>

<p>En mi caso particular, he necesitado actualizar mi SDK de Android para Linux:</p>

<p><code>
rchavarria@home$ ./AndroidSDK/tools/android sdk
</code></p>

<p>para abrir la interfaz gráfica y poder actualizar algunos paquetes del SDK.</p>

<p>Y también he necesitado actualizar las versiones de NodeJS (a través de <code>nvm</code>,
Node Version Manager), la herramienta <code>npm</code> y Cordova:</p>

<p><code>
rchavarria@home$ nvm install v5.0.0
rchavarria@home$ npm install -g npm
rchavarria@home$ npm install -g cordova@5.3.3
</code></p>

<p>Por último, instalar la versión alpha de Ionic 2. No temas, no hay peligro de
romper proyectos desarrollados con la versión 1 de Ionic.</p>

<p><code>
rchavarria@home$ npm install -g ionic@alpha
</code></p>

<h2>Creación del primer proyecto</h2>

<p>Para mi primer proyecto he usado una plantilla desarrollada por la gente de
Ionic, <a href="https://github.com/driftyco/ionic2-starter-tutorial">tutorial</a>. Estas plantillas permiten tener una aplicación muy básica
funcionando en unos minutos. Esta plantilla contiene un menú deslizante
lateral, pero hay otras muchas plantillas. Crear el proyecto es un simple
comando:</p>

<p><code>
rchavarria@home$ ionic start MyFirstIonic2Project tutorial --v2
</code></p>

<p>Este comando descarga la plantilla indicada, <code>tutorial</code>, instala dependencias
de NodeJS y nos deja el proyecto listo para ser ejecutado. De hecho, para poder
probarlo en un navegador, basta con escribir los comandos:</p>

<p><code>
rchavarria@home$ cd MyFirstIonic2Project
rchavarria@home$ ionic serve
</code></p>

<h2>Estructura del proyecto</h2>

<p>Prácticamente todos los ficheros de la aplicación están localizados en el
directorio <code>www</code>, como en todo proyecto de Cordova.</p>

<p>El punto de entrada principal es <code>www/index.html</code>. Como página principal, carga
los ficheros CSS, incluye los JavaScript y arranca la aplicación. Ionic busca
una etiqueta <code>ion-app</code> dentro de esta primera página HTML.</p>

<p>Todo el código JavaScript que se encuentra en el directorio <code>www/app</code> se
transpila a la versión correcta de JavaScript que soporte el navegador para el
que está dirigida la aplicación. En este directorio podremos encontrar código
tanto TypeScript como ECMAScript 2015.</p>

<p>En el archivo <code>www/app/app.js</code> podemos encontrar la entrada a nuestra
aplicación. Crea un component con el decorador <code>@App</code>, componente necesario
para toda aplicación Ionic.</p>

<p><code>
@App({
  templateUrl: 'app/app.html'
})
class MyApp {
//...
}
</code></p>

<p>El código de <code>@App</code> configura el archivo <code>www/app/app.html</code> como plantilla para
la aplicacion. Veámoslo:</p>

<p>```
<ion-menu [content]="content"></p>

<p>  <ion-content></p>

<pre><code>&lt;ion-list&gt;
  &lt;button ion-item *ng-for="#p of pages" (click)="openPage(p)"&gt;
  &lt;/button&gt;
&lt;/ion-list&gt;
</code></pre>

<p>  </ion-content></p>

<p></ion-menu></p>

<p><ion-nav id="nav" [root]="rootPage" #content swipe-back-enabled="false"></ion-nav>
```</p>

<p>Esta plantilla define un menu bajo la etiqueta <code>ion-menu</code>, y un componente de
navegación, <code>ion-nav</code>, ambos proporcionados por Ionic. <code>ion-menu</code> toma una
propiedad para mostrar un contenido, <code>content</code>, la cual se la podemos
proporcionar a través de la variable <code>#content</code> desde nuestro <code>ion-nav</code>.</p>

<p><code>ion-nav</code> define un <em>data binding</em> a la propiedad <code>root</code> del componente, igual
que <code>ion-menu</code> define un <em>data binding</em> a la propiedad <code>content</code> (en Angular 2,
los <em>data binding</em> son unidireccionales por defecto y se declaran mediante
corchetes en atributos de las etiquetas HTML). Cuando se cargue el controlador
de la navegación, el componente referenciado por la variable <code>rootPage</code> será
mostrada como la página principal de nuestra aplicación.</p>

<p>En <code>www/app/app.js</code>, el componente raiz de la aplicación, <code>MyApp</code>, especifica
dos propiedades: <code>pages</code> y <code>rootPage</code></p>

<p>```
import {App, IonicApp, IonicPlatform} from 'ionic/ionic';
import {HelloIonicPage} from './hello-ionic/hello-ionic';
import {ListPage} from './list/list';
// ...
class MyApp {
  constructor(app: IonicApp, platform: IonicPlatform) {</p>

<pre><code>// set up our app
// ...

// set our app's pages
this.pages = [
  { title: 'Hello Ionic', component: HelloIonicPage },
  { title: 'My First List', component: ListPage }
];

// make HelloIonicPage the root page
this.rootPage = HelloIonicPage;
</code></pre>

<p>  }
  // ...
}
```</p>

<h2>Cómo se crea un página</h2>

<p>El componente <code>HelloIonicPage</code> se define en el fichero
<code>www/hello-ionic/hello-ionic.js</code>. Contiene un decorador <code>@Page</code>, proporcionado
por Ionic, y su nombre lo dice todo. Este componente crea una página Ionic, que
consta de un componente y una vista de Angular 2.</p>

<p>```
import {Page, NavController} from 'ionic/ionic';</p>

<p>@Page({
  templateUrl: 'app/hello-ionic/hello-ionic.html'
})
export class HelloIonicPage {
  constructor(nav: NavController) {</p>

<pre><code>this.nav = nav;
</code></pre>

<p>  }
}
```</p>

<p>Cada página se compone de un componente JavaScript y de una plantilla HTML.
Veamos ésta última:</p>

<p>```
<ion-navbar *navbar>
  <a menu-toggle><icon menu /></a>
  <ion-title>Hello Ionic</ion-title>
</ion-navbar></p>

<p><ion-content>
  <h3>Welcome to your first Ionic app!</h3>
  <p></p>

<pre><code>...
</code></pre>

<p>  </p>
</ion-content>
```</p>

<p>La etiqueta <code>&lt;ion-navbar *navbar&gt;</code> funciona como configuración para la barra de navegación. Es quien incluye los botones a mostrar en dicha barra, así como el título.</p>

<h2>Navegando entre páginas</h2>

<p>La otra página, <code>ListPage</code>, contiene una lista de elementos que el usuario
puede tocar (o hacer click) para acceder a ellas. Dicha página está definida en
el archivo <code>www/app/list/list.js</code>.</p>

<p>```
import {IonicApp, Page, NavController, NavParams} from 'ionic/ionic';</p>

<p>@Page({
  templateUrl: 'app/list/list.html'
})
export class ListPage {
  constructor(app: IonicApp, nav: NavController, navParams: NavParams) {</p>

<pre><code>this.nav = nav;
// ...
</code></pre>

<p>   }</p>

<p>   itemTapped(event, item) {</p>

<pre><code> // ...
</code></pre>

<p>   }
}
```</p>

<p>La plantilla de esta página, definida en <code>www/app/list/list.html</code>, es quien
mostrará una lista de elementos. <code>*ng-for</code> es la sintaxis de Angular 2 para
reproducir la misma funcionalidad que <code>ng-repeat</code> en AngularJS. El manejador
del evento click se establece con <code>(click)=itemTapped(...)</code> (en Angular 2, se
utilizan los paréntesis en atributos de las etiquetas HTML para establecer los
manejadores de eventos). De esta forma, cada vez que el usuario toque/haga
click en un elemento, el método <code>itemTapped</code> será llamado.</p>

<p><code>
&lt;ion-item *ng-for="#item of items" (click)="itemTapped($event, item)"&gt;
</code></p>

<p>Para navegar a una nueva página, se puede usar el componente <code>NavController</code>,
también proporcionado por Ionic. Anteriormente, se ha almacenado una referencia
a dicho componente en el atributo <code>nav</code> de <code>ListPage</code>.</p>

<p>```
import {ItemDetailsPage} from '../item-details/item-details';
// ...
itemTapped(event, item) {
  this.nav.push(ItemDetailsPage, {</p>

<pre><code>item: item
</code></pre>

<p>  });
}
```</p>

<p>La navegación en Ionic funciona como una <em>pila</em> (o <em>stack</em>), donde podemos poner (<code>push</code>)
o quitar (<code>pop</code>) páginas de la pila.</p>

<h2>¿Y ahora qué?</h2>

<p>Ya tenemos una estructura muy básica para el proyecto, y ya sabemos cómo crear
páginas y cómo funciona la navegación en Ionic 2. El siguiente paso se me
ocurre que podría ser incluir las herramientas y la estrutura necesaria para
poder incluir tests en nuestro proyecto. Lo siento si te parece una lata, pero
creo que los tests son una herramienta imprescindible en cualquier proyecto,
sea de la embergadura que sea. Considero que los tests son básicos para tener
un mínimo de calidad en cualquier proyecto software.</p>

<h2>Referencias</h2>

<ul>
<li>Documentación sobre <a href="http://ionicframework.com/docs/v2/components">componentes de Ionic 2</a></li>
<li>Documentación sobre <a href="http://ionicframework.com/docs/v2/platform">el API de dispositivos de Ionic 2</a></li>
<li><a href="http://ionicframework.com/docs/v2/resources/">Recursos</a>, en general, de Ionic 2</li>
<li><a href="https://angular.io/docs/ts/latest/testing/">Tests en Angular 2</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
