<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: devops | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/devops/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2018-02-18T10:39:45+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The Phoenix project]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2017/01/19/the-phoenix-project/"/>
    <updated>2017-01-19T22:23:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2017/01/19/the-phoenix-project</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>de Gene Kim</h5>

<p><img class="left" src="/images/2017/phoenix-project.png" width="200" height="246"></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>Había visto varias referencias al libro por Twitter, blogs y distintos
podcasts. Sabía que el libro era muy similar a <a href="/blog/2013/04/10/la-meta">La meta</a>, de Eliyahu M.
Goldratt, un libro que me gustó bastante.</p>

<p>Así que, tras ver que <a href="http://www.eferro.net/2016/03/some-books-i-recently-read.html">Eduardo Ferro</a> también lo había leído, me decidí a
leerlo yo también.</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>No creo que se pudiera esperar tanto como de <a href="/blog/2013/04/10/la-meta">La meta</a>. Ese libro es un recurso
más que recomendable para conocer la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Teor%C3%ADa_de_las_limitaciones">Teoría de las restricciones</a>. Pero
esperaba algo similar enfocado en el mundo del software.</p>

<p>Esperaba una historia de éxito de una persona o grupo de personas que van
superando problemas, uno tras otro, donde el autor los aproveche para explicar
su punto de vista y dar forma a las teorías que quiere explorar.</p>

<h2>Qué encontre</h2>

<p>Más o menos lo que esperaba. A través de una historia llena de problemas a
solucionar, el autor expone las teorías que quiere difundir. Estas teorías
están relacionadas con el desarrollo de software y más concretamente con el
mundillo DevOps.</p>

<p>En realidad, el autor defiende unas prácticas que son la fundación del
movimiento DevOps, pero para llegar hasta ahí, el protagonista de la historia
comienza con un ascenso que le lleva a ser el director del departamento de TI
de una empresa que no destaca por su gestión de servicios tecnológicos, pero
que solucionando problema tras problema, y con la ayuda de una figura un poco
enigmática (muy al estilo de <em>La meta</em>), va mejorando hasta hacer del
departamento y la empresa un lugar mucho mejor.</p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>Por un lado, el libro me ha gustado. Es un libro sobre el mundo del desarrollo
de software, muy al estilo de <em>La meta</em>, que también me gustó. Y describe el
proceso que sigue una empresa ficticia de ser un desastre, a ser una empresa
envidiable en su sector.</p>

<p>Pero por otro, me ha decepcionado un poco. Esperaba que estuviera más centrado
en el desarrollo, pero está más centrado en la gestión y provisión de servicios
de TI. No es nada malo, pero estoy más interesado en lo primero.</p>

<p>De todas formas, el libro es interesante, sobre todo si quieres conocer cómo
hacer bien las cosas en un departamento de TI. Creo que este libro es una buena
aproximación al mundo DevOps. Pero no deja a los desarrolladores en muy buen
lugar, así que si eres desarrollador, no te tomes todas las cosas que dicen
sobre nosotros muy a pecho.</p>

<h2>Qué he aprendido</h2>

<blockquote><p>La única cosa más peligrosa que un desarrollador, es un desarrollador
conspirando sobre temas de seguridad</p></blockquote>

<!-- space -->


<blockquote><p>Eliyahu M. Goldratt, quien creó la teoría de las restricciones, nos mostró
que cualquier mejora echa en cualquier sitio que no sea el cuello de botella
es una ilusión, es inútil</p></blockquote>

<!-- space -->


<blockquote><p>Los tiempos de espera dependen de la utilización del recurso</p></blockquote>

<!-- space -->


<blockquote><p>La necesidad reducir contínuamente los ciclos de tiempo es parte del <em>Primer
Camino</em>. La necesidad de la amplificación de los bucles de <em>feedback</em> (o
realimentación), idealmente desde el cliente, es parte del <em>Segundo Camino</em>.
El <em>Tercer Camino</em> va de asegurarnos de estar introduciendo tensión
continuamente en el sistema, de forma que estamos contínuamente reforzando
hábitos y mejorando algo</p></blockquote>

<h2>Recursos relacionados</h2>

<ul>
<li><a href="/blog/2013/04/10/la-meta">La meta</a>, de Eliyahu M. Goldratt</li>
<li><a href="https://github.com/rchavarria/blog-post-incubator/blob/master/published-book-notes/phoenix-project-by-gene-kim.markdown">Notas sobre el libro</a></li>
<li>Blog de <a href="http://www.eferro.net/2016/03/some-books-i-recently-read.html">Eduardo Ferro</a></li>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Teor%C3%ADa_de_las_limitaciones">Teoría de las restricciones</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
