<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Vim | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/vim/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2014-10-11T17:46:25+02:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Aprendiendo Vim]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2014/10/11/aprendiendo-vim/"/>
    <updated>2014-10-11T01:31:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2014/10/11/aprendiendo-vim</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hubo un momento en mi carrera profesional en la que un compañero me dió a conocer
<em>Vim</em>, el editor de código. Me pareció una herramienta arcaica, básica. Línea
de comandos, nada de modo gráfico. ¿Pero dónde estaba? ¿En los años 80?. Pero la
pasión con la que hablaba del editor mi picaba la curiosidad.</p>

<p>Luego, en años venideros, he visto y usado muchos editores de texto, de código
e incluso IDEs. Nunca me había atrevido a usar Vim, pero de vez en cuando
escuchaba (de la forma que se escucha en internet: twitter, blogs, ...) algunas
campanadas de que Vim era un súper editor.</p>

<p>Pero nunca me decidía a darle una oportunidad, hasta...</p>

<!-- more -->


<p>Hasta que cayó un post de <a href="http://elkarmadelteclado.com">Pablo Bernardo</a> en mi lector RSS:
<a href="http://elkarmadelteclado.com/asi-que-quieres-aprender-usar-vim/">Asi que quieres aprender a usar Vim</a>.</p>

<p>En este post, Pablo detalla toda una serie de recursos disponibles en <em>la nube</em>
y no sé porqué, pero me tocó la fibra sensible. Y decidí empezar por uno de los
videos.</p>

<p>El video en cuestión, es un hangout de LinuxIO, de <a href="http://www.desarrolloweb.com">Desarrollo Web</a>, y que se
titula "<a href="http://youtu.be/cpL32a_GP3k">El mítico editor Vim</a>". Este video fue el detonante de que decidiera
darle una oportunidad a Vim, una oportunidad seria. Así que decidí comenzar a
aprenderlo.</p>

<p>La idea es que este post no se acabe aquí, si no que vaya creciendo con el
tiempo, que vaya actualizandolo según voy consumiendo los recursos que indica
Pablo, y los que me encuentre por el camino. Para cada uno de ellos me gustaría
ir describiendo qué es lo que he aprendido de él.</p>

<p>De esta forma, según vaya pasando el tiempo, aquí tendré el camino recorrido,
y así otros podrán saber cómo lo recorrí para aprender Vim.</p>

<!--
LinuxIO, con @ktzar, que anima bastante https://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&v=cpL32a_GP3k

Segunda parte del LinuxIO: https://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&v=XvCD78eA46E

Un semi-dios del vim, Drew Neil : https://vimeo.com/53144573

Pagina de Drew Neil : http://drewneil.com/
Con enlaces a vimcasts, peer-to-peer.io, ...

Libros en open libra (no leidos) http://www.etnassoft.com/biblioteca/?search_term=VIM&books_category=libros_programacion&books_criteria=post_date_DESC&lang=all&since=all

Videos de Derek Wyatt : http://derekwyatt.org/vim/tutorials/

-->


<h2>El mítico editor Vim, #linuxIO</h2>

<p><a href="https://twitter.com/ktzar">Miguel Luis González</a> y <a href="https://twitter.com/voylinux">Pablo</a> nos presentan <a href="http://youtu.be/cpL32a_GP3k">El mítico editor Vim</a>. Miguel pone tanta pasión,
tanto conocimiento, que impresiona. Este es el video que me convenció. Y
éste es un resumen de lo que aprendí de él (y estoy poniendo en práctica escribiendo
este post :D ).</p>

<ul>
<li>Movimientos básicos: <code>h</code>, <code>j</code>, <code>k</code>, <code>l</code>. Nada de usar las flechas, ¡Cobarde!</li>
<li><code>i</code> para <strong>i</strong>nsertar</li>
<li><code>a</code> para <strong>a</strong>ñadir. Inserta, pero después de la posición del cursor</li>
<li><code>:o &lt;fichero&gt;</code> para abrir (<strong>o</strong>pen) un fichero</li>
<li><code>:q</code> para salir del Vim. <code>:q!</code> para salir ignorando los cambios</li>
<li><code>:w</code> para guardar (<strong>w</strong>rite)</li>
<li><code>u</code> para deshacer (<strong>u</strong>ndo)</li>
<li><code>CTRL + r</code> para rehacer</li>
<li><code>w</code> para mover el cursor a la siguiente palabra (<strong>w</strong>ord)</li>
<li><code>b</code> para mover el cursor a la palabra anterior (<strong>b</strong>efore)</li>
<li><code>e</code> para mover el cursor al final (<strong>e</strong>nd) de la siguiente palabra</li>
<li><code>x</code> para borrar un carácter</li>
<li><code>p</code> para <strong>p</strong>egar. <code>P</code> para hacerlo antes del cursor</li>
<li><code>r</code> para reemplazar un carácter</li>
<li><code>f&lt;carácter&gt;</code> para encontrar (<strong>f</strong>ind) el siguiente carácter en la línea</li>
<li><code>0</code> mover el cursor al inicio de la línea. <code>$</code> para ir al final</li>
<li><code>d</code> borrar (<strong>d</strong>elete). <code>dw</code> borra palabra. <code>dd</code> borra línea</li>
<li><code>c</code> para <strong>c</strong>ambiar. Por ejemplo, <code>cw</code> cambia una palabra. <code>cc</code> cambia una linea</li>
<li><code>y</code> para copiar (<strong>y</strong>ank). <code>yw</code> copia una palabra. <code>yy</code> una línea. <code>yf)</code> copia
hasta que encuentra el caracter <code>)</code> inclusive.</li>
<li><code>t&lt;carácter&gt;</code> para mover hasta (un<strong>t</strong>ill). <code>yt)</code> para copiar hasta el carácter
<code>)</code> sin copiar el carácter.</li>
<li><code>%</code> para mover el cursor al carácter complementario. Por ejemplo, si estamos en
un carácter <code>(</code>, nos mueve hasta el siguiente <code>)</code>. De <code>[</code> al <code>]</code>. ¿Lo pillas?</li>
</ul>


<h2>(12-10-2014) Vim sobre Linux, comandos avanzados y plugins</h2>

<p>Miguel y Pablo siguen hablando de Vim, de <a href="http://youtu.be/XvCD78eA46E">comandos avanzados y plugins</a>, temas más
avanzados que en el anterior vídeo, pero con el mismo tono alegre y pasión.
Esto es lo que aprendí en él:</p>

<ul>
<li><code>s</code> para sustituir un carácter. Borra el carácter donde está el cursor y entra
en modo edición.</li>
<li><code>C</code> para cambiar una línea entera.</li>
<li>Números como modificadores de comandos. Por ejemplo, <code>5dd</code> borra 5 líneas. <code>3yy</code>
copia 3 líneas.</li>
<li><code>/&lt;texto&gt;</code> para buscar la cadena de texto hacia adelante</li>
<li><code>n</code> para moverse a la siguiente (<strong>n</strong>ext) ocurrencia de la búsqueda. <code>N</code> para
moverse a la anterior.</li>
<li><code>?&lt;texto&gt;</code> para buscar la cadena de texto pero hacia atrás</li>
<li><code>*</code> entra en modo búsqueda, usando la palabra donde estamos como texto de búsqueda</li>
<li><em>Movimientos interiores</em>. <code>i</code> expande el cursor o la selección en el <strong>i</strong>nterior
de un texto encerrado entre dos comillas, o dos paréntesis, o dos llaves.
Por ejemplo, <code>ci'</code> <strong>c</strong>ambia el <strong>i</strong>nterior del texto entre comillas. <code>di(</code>
borra (<strong>d</strong>elete) el <strong>i</strong>nterior del texto entre paréntesis. <code>cit</code> <strong>c</strong>ambia
el <strong>i</strong>nterior del <strong>t</strong>ag HTML.</li>
<li><code>v</code> entra en modo <strong>v</strong>isual. <code>V</code> modo <strong>v</strong>isual línea a línea</li>
<li><code>CTRL + v</code> entra en modo <strong>v</strong>isual pero selecciona columnas</li>
<li><code>CTRL + p</code> autocompletado, buscando en palabras anteriores a la actual y en todos
los ficheros abiertos. <code>CTRL + n</code> muestra también una lista de posibles palabras
para autocompletar, pero dando preferencia a texto encontrado hacia abajo</li>
<li><code>%s/&lt;texto a buscar&gt;/&lt;texto a reemplazar&gt;/g</code> busca y reemplaza un texto por otro,
se puede hacer en todo el fichero o dentro de una zona seleccionada con <code>v</code></li>
<li><code>=</code> indenta un texto. <code>==</code> indenta una línea entera</li>
<li><code>&lt;</code> y <code>&gt;</code> aumentan o disminuyen la indentación de la línea</li>
<li><code>gg</code> mueve el cursor al inicio del fichero. <code>G</code> lo mueve al final del fichero</li>
<li><code>:!&lt;comando unix&gt;</code> ejecuta un comando unix. <code>%</code> se reemplaza por la ruta del
fichero actual. También puede actuar sobre regiones de selección visuales.
<code>:'&lt;, '&gt;!sort</code> ordena la selección visual</li>
<li><code>q&lt;tecla&gt;</code> comienza la grabación de una macro, almacenándola en <code>&lt;tecla&gt;</code>. Volver
a pulsar <code>q</code> para parar la grabación.</li>
<li><code>@&lt;tecla&gt;</code> ejecuta la macro almacenada en <code>&lt;tecla&gt;</code></li>
<li><code>@@</code> ejecuta la última macro</li>
<li><code>:split</code>, <code>:vsplit</code> para abrir varios ficheros y verlos simultáneamente</li>
<li><code>:buffer &lt;número&gt;</code> para abrir un buffer o nuevo fichero. Por ahora los buffers
es un tema algo complicado. Más adelante aprenderé más sobre ellos.</li>
</ul>


<p>Plugin <a href="http://vim.sourceforge.net/scripts/script.php?script_id=1658">NERDTree</a>.
Con <code>CTRL + w</code> se entra en un modo para poder moverse por las
ventanas (<strong>w</strong>indows). Se pueden utilizar las teclas de movimiento <code>h</code>, <code>j</code>, <code>k</code>, <code>l</code>
para moverse por los ficheros que muestra el plugin en forma de árbol.</p>

<p>Se puede utiliar Vim como una herramienta para comparar ficheros. El comando unix
<code>vimdiff</code> abre Vim con dos ficheros para compararlos.</p>

<p>Toda la configuración de Vim se guarda en el directorio <code>~/.vim</code>. Los plugins se
guardan en <code>~/.vim/plugin</code> y los ficheros de ayuda en <code>~/.vim/doc</code>. Configuraciones
de teclas, colores, indentación y otras se guardan en el fichero <code>~/.vimrc</code>.</p>

<p>Plugin <a href="https://wincent.com/products/command-t">Command-T</a>. Para abrir ficheros con
las teclas <code>CTRL + t</code>. Parecido a la misma funcionalidad de TextMate o Sublime. Al
parecer necesita Ruby, así que la instalación quizá no sea muy sencilla.</p>

<!--
## LinuxIO, Vim avanzado

Mas de @ktzar y @voylinux.

¿Qué aprendí?

- Invocar línea de comandos desde Vim. Pero le veo una pega, que todavía no sé cómo solucionar. No puedo cambiar el directorio de trabajo, por lo que si edito en ~/documents/js y quiero ejecutar un comando sobre ese directorio, no puedo.
- Plugin [Nerd Tree]
- Donde está la configuración de Vim (~/.vimrc)

## Derek Wyatt, movimientos basicos 1

## Derek Wyatt, movimientos basicos 2

## Derek Wyatt, movimientos basicos 3
-->



]]></content>
  </entry>
  
</feed>
