<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: science fiction | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/science-fiction/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2018-03-17T14:42:34+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ready player one]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2017/03/26/ready-player-one/"/>
    <updated>2017-03-26T20:52:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2017/03/26/ready-player-one</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>de Ernest Cline</h5>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p><img class="left" src="/images/2017/ready-player-one.jpg"></p>

<p>La primera vez que leí una recomendación sobre el libro fue en <a href="http://www.microsiervos.com/archivo/libros/ready-player-one.html">Microsiervos</a>.
Comentaban que era un libro de ciencia ficción relacionado con los videojuegos
con muchísimas referencias a videojuegos de los años 80.</p>

<p>Al principio no estaba seguro si me gustaría o no. Puede que conozca unos
cuantos juegos de los 80, pero por aquellos años yo era aún un niño, así que no
estaba seguro de que fuera a entender todas esas referencias.</p>

<p>Pero más adelante, los de Microsiervos lo volvieron a recomendar, y un poco
después escuché otra recomendación por parte de Kevin Kelly en el
<a href="http://fourhourworkweek.com/2016/06/05/kevin-kelly-ai-virtual-reality-and-the-inevitable">podcast de Tim Ferris</a>. Uno no se puede resistir a tantas recomendaciones.</p>

<!-- more -->


<h2>De qué trata el libro</h2>

<p>La historia que cuenta el libro está ubicada en un tiempo futuro. Un tiempo
donde todo gira alrededor de internet. La vida digital tiene más peso que la
vida <em>analógica</em>. Pero no todo el mundo se puede permitir las mejores
conexiones a internet.</p>

<p>El protagonista es un estudiante que no tiene una vida fácil. Pero le apasionan
los videojuegos.</p>

<p>Un creador de videojuegos ha creado el mejor videojuego de todos los tiempos.
Es un juego de realidad virtual donde cada jugador está representado por un
avatar y la acción se desarrolla en un mundo virtual. Ese mundo tiene multitud
de escenarios, planetas, ciudades y edificios, los avatares se reúnen, chatean
o hacen videoconferencias. Vamos, todo lo que se puede hacer online, se hace a
través del videojuego. El hecho es que el creador del juego muere, pero antes
de morir organiza un concurso dentro del videojuego, y aquel que gane el
concurso obtendrá un premio que le cambiará la vida.</p>

<p>El concurso trata de encontrar tesoros, de buscar pistas, de superar
pruebas,... Todos ellos referenciando a juegos de la juventud del creador de
juegos, que resulta que son juegos reales de los años 80 y 90. Un jugador
importante de este concurso, es nuestro protagonista, que por más suerte que
otra cosa, es quien supera la primera prueba, lo que desencadena una carrera
frenética por conseguir el premio.</p>

<h2>Conclusiones y valoración</h2>

<p>El libro es una pasada. La historia es sencilla, a veces predecible, pero tiene
unos cuantos giros inesperados que te hacen disfrutar. La trama no es
complicada para nada de seguir. Aún así, hace infinitos guiños a la historia de
los videojuegos. Personalmente, no he entendido todos de ellos, pero si has
jugado a algún videojuego en tu vida, seguro que sentirás muchas conexiones.</p>

<p>También resulta muy interesante para alguien muy relacionado con la tecnología,
como yo, pues el autor describe hardware y software que podrían ser realidad
hoy en día, pero quizá no están muy extendidos entre la gente o es una
tecnología un poco verde todavía, pero puede que sean realidad dentro de pocos
años.</p>

<p>Si eres un apasionado de los videojuegos (aunque no hayas conocido los inicios
de ellos) o si eres un apasionado de la tecnología, estoy seguro de que este
libro te encantará y disfrutarás leyéndolo. Y si no te apetece leer, puedes
esperar a la película (prevista para marzo de 2018, según <a href="http://www.imdb.com/title/tt1677720/?ref_=nv_sr_1">IMDB</a>).</p>

<h2>Notas tomadas</h2>

<p>Simplemente, tomé esta nota:</p>

<blockquote><p>(Hablando sobre comecocos) Permitía vencer a un rival controlado por
ordenador. En un juego como ese, un jugador humano con talento siempre podía
ganar a la máquina, porque el software no era capaz de improvisar. O bien
reaccionaba aleatoriamente, o en un número limitado de formas
predeterminadas, basadas en una cifra finita de condiciones programadas con
antelación. Ese era un axioma de los videojuegos, y seguiría siéndolo hasta
que los seres humanos inventen la verdadera inteligencia artificial.</p></blockquote>

<p>¿Estaremos ya cerca de ese <em>final</em>? Espero que no. Los videojuegos perderán su
gracia.</p>

<h2>Referencias</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.amazon.es/gp/product/B00UVAREXK/">Ready player one</a> en Amazon</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
