<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: sci-fi | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/sci-fi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2018-03-23T20:18:34+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Down and out of the Magic Kingdom]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2018/03/23/down-out-magic-kingdom/"/>
    <updated>2018-03-23T18:59:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2018/03/23/down-out-magic-kingdom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>de Cory Doctorow</h5>

<h3>Por qué lo he leído</h3>

<p>No recuerdo exactamente quién lo recomendó, simplemente estaba en mi lista de
lectura y quería leer un libro que no fuera técnico, una novela, un libro que
contara una historia. Y tiene licencia libre, así que está disponible para la
lectura de cualquiera. ¿Por qué dejarlo escapar?</p>

<p><a href="http://craphound.com/category/down/"><img src="http://craphound.com/images/056c026d-1c66-4d42-9fae-a8e96df290c5-1020x982.jpg" alt="Down and out of the Magic Kingdom" /></a></p>

<!-- more -->


<h3>De qué trata el libro</h3>

<p>El libro está ambientado en un futuro donde la gente puede vivir tanto tiempo
como quiera. Sus memorias, consciencias, pueden ser transferidas de un cuerpo a
otro, acumulando sabiduría, conocimientos, recuerdos y amores.</p>

<p>Los protagonistas trabajan en Disney World, en la atracción de Mickey,
llevándola con métodos <em>artesanales</em>. Pero otro grupo de personas están
consiguiendo mejorar el resto de atracciones con una tecnología que realmente
encanta a todo el mundo.</p>

<p>El libro es una constante lucha entre lo tradicional y lo moderno, la
tecnología y los recuerdos, la presión social o el individualismo, la amistad o
el amor, la vida o la muerte, la victoria o la derrota.</p>

<h3>Conclusiones y valoración</h3>

<p>El libro me ha gustado bastante, tiene ideas muy buenas. Ideas de ciencia
ficción, pero le permiten al autor presentar situaciones que invitan a pensar.
¿Qué pasaría si pudieras vivir para siempre? ¿Cuánto durarían tus relaciones?
¿Cómo sería una relación de una persona de 25 años con una de 150? ¿Cuantas
profesiones podrías llegar a aprender? ¿Cuántos amigos te quedarían después de
vivir más de 100 años? ¿A cuantas personas queridas verías morir?</p>

<p>La trama es sencilla de seguir, con pocos personajes principales, pero lo leí
en inglés, y se me hizo un poco complicado seguir el libro en algunos puntos
debido al lenguaje.</p>

<p>Aún así, si te gusta la ciencia ficción donde la tecnología se mezcla con lo
social y las relaciones humanas, este libro te gustará.</p>

<h3>Recursos relacionados</h3>

<ul>
<li><a href="http://craphound.com/category/down/">Down and out of the Magic Kingdom</a></li>
<li><a href="https://github.com/rchavarria/blog-post-incubator/blob/master/published-book-notes/down-out-magic-kingdom.markdown">Notas tomadas del libro</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
