<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: software engineering | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/software-engineering/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2016-11-28T23:02:39+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Charla técnica: A short history of Software Engineering]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/08/16/history-software-engineering/"/>
    <updated>2015-08-16T21:42:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2015/08/16/history-software-engineering</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Estas son las notas de una charla técnica titulada
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=9IPn5Gk_OiM">A short history of software engineering</a>, por <a href="https://twitter.com/nusco">Paolo Perrota</a>. La charla,
creo que la encontré por un tweet de <a href="https://twitter.com/jbrains">J.B.Rainsberger</a> recomendándola.</p>

<p>La charla trata sobre la historia de la Ingeniería del Software. Un poco lo
de siempre, que la Ingeniería de Software quizá no debiera llamarse
<em>Ingeniería</em>, similitudes y diferencias con otras ingenierías,... Pero Paolo
hace una presentación muy amena y divertida, sin duda merece la pena ver la
charla para saber un poco más sobre nuestra pasión: el desarrollo de
software.</p>

<!-- more -->




<iframe width="560"
        height="315"
        src="https://www.youtube.com/embed/9IPn5Gk_OiM"
        frameborder="0"
        allowfullscreen></iframe>


<h2>Notas</h2>

<p><strong>1968</strong> fue la primera vez que alguien (la OTAN) dijo que el software se
entregaba tarde, fuera de presupuesto, con baja calidad y que no hacía
exactamente lo que tenía que hacer (es decir, que contenía bugs).</p>

<p>La solucion propuesta fue una nueva disciplina, que llamaron <strong>Ingeniería
del Software</strong>, para tratar de salir de esa crisis de proyectos fallidos. Despues
de más de 20 años, decidieron que ya no era una crisis, que era el estado del
arte, que una crisis no dura 20 años.</p>

<p>La Ingeniería del Software trata de solucionar 3 problemas:</p>

<ol>
<li><strong>Eliminar complejidad interna</strong>: si no hay código fuente, no hay complejidad
interna, no hay problema. De ahí que hayan intentado crear <em>lenguajes</em> con los
que no se necesitarían progrmadores. Empezaron diciéndolo en los años 50, con
Cobol. Lo vendían como que era un lenguaje que hasta los managers podrían
entender. El problema es que el desarrollo de software no es solamente
<strong>complejidad accidental</strong> (no toda la complejidad es introducida por los
programadores), sino también <strong>complejidad esencial</strong>, existe en el problema
mismo.</li>
<li><strong>Eliminar errores humanos</strong>: intentaron utilizar las matemáticas, para probar
que el software era correcto. Y vinieron los <em>formal methods</em>, pero es muy caro.
Aparentemente, un monton de matemáticas no pueden reemplazar los tests. Las
matemáticas no pueden solucionar todos los problemas humanos.</li>
<li><strong>Eliminar variabilidad en el proyecto</strong>: otras ingenierías lo hacen: Ingeniería
Civil, Ingeniería mecánica,... En Ingeniería Civil dicen que hay dos tipos de
proyectos: los repetibles y los únicos. Adivinas qué tipo de proyectos no van
tan bien, adivinas qué tipo se pasan de presupuesto. Si vas a hacer algo único,
va a llover dentro (anécdota de aquella casa única que hicieron, con tantas
goteras).</li>
</ol>


<p>En Ingeniería Civil hay dos fases: proyecto y construcción. Similarmente, en
Ingeniería del Software podríamos traducirlas a: diseño e implementación. ¡Pues
no! Las fases, en realidad, son: desarrollo y compilación.</p>

<p>Las economías de ambas ingenierías son muy distintas. En la charla hace
referencia a otra charla, creo que es ésta:
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=zDEpeWQHtFU">Real Software Engineering, de Glenn Vaderburg</a>, donde habla precisamente de
éstas diferencias económicas. Mientras que en Ingeniería Civil el mayor coste
es el de construcción, en Ingeniería del Software, el mayor coste es el
desarrollo, el diseño.</p>

<p>Si en un proyecto software tienes 100 programadores, por analogías anticuadas,
quizá creas que tienes 100 albañiles, pero en realidad es como si tuvieras 100
arquitectos para diseñar el mismo edificio. ¿A que eso ya parece algo más
complejo de gestionar?</p>

<p>A continuación, pasa a hablar de metodologías (RUP, DSDM, Prince2, CMMI,...).
Al final, no pudieron eliminar ninguna de las 3 cosas. Pero, y si en lugar de
eliminarlas, ¿las aceptamos?</p>

<p>Las metodologías Agile se basan en 3 puntos:</p>

<ol>
<li>Observa, mira alrededor</li>
<li>Haz una hipótesis</li>
<li>Haz un experimento</li>
</ol>


<p>Estos 3 puntos no son más que el <strong>método científico</strong>. Por lo que el desarrollo
de software es empírico, no es <em>Ingeniería</em>.</p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>Esta es una de esas charlas en la que se discute la idea sobre si la Ingeniería
del Software debería llamarse Ingeniería o no. La idea propuesta aquí es que
no, pero justo el argumento que da el ponente para ello es uno de los argumentos
que veo yo de por qué la Ingeniería del Software sí es una Ingeniería. Paolo
dice que las bases de Agile son las mismas reglas que el método científico, por
lo que el desarrollo de software es empírico, y que por eso no es Ingeniería.
Pero yo no concibo un ingeniero sin un lado científico. ¿Qué es la Ingeniería si
no identificar problemas (observar), idear una solución (hipótesis) y construirla
(experimento)?.</p>

<h2>Referencias</h2>

<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=9IPn5Gk_OiM">A short history of software engineering</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zDEpeWQHtFU">Real Software Engineering</a>, de Glenn Vanderburg</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
