<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: extreme programming | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/extreme-programming/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2015-09-05T00:43:39+02:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Extreme Programming explained]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2015/01/02/extreme-programming-explained/"/>
    <updated>2015-01-02T10:24:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2015/01/02/extreme-programming-explained</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>de Kent Beck</h5>

<p><img class="right" src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/71kDsLjbnsL.jpg" width="240" height="300"></p>

<h2>Por qué lo he leído</h2>

<p>Estoy muy interesado en las metodologías ágiles, pero yo osy más una persona
técnica, un ingeniero preocupado por los aspectos técnicos de los proyectos,
más que por los aspectos de gestión. Creo que Extreme Programming explica lo
básico, los inicios de Agile.</p>

<p>Ya conocía algunas prácticas de XP, pero quería conocerlas más a fondo.</p>

<!-- more -->


<h2>Qué esperaba</h2>

<p>Sencillo, buscaba un libro que me explicara los valores, principios y prácticas
de XP. Existe un recurso online donde poder encontrar estos recursos,
<a href="http://www.extremeprogramming.org">http://www.extremeprogramming.org</a>,
pero buscaba algún recurso que los tratara con más profundidad.</p>

<h2>Qué encontre</h2>

<p>Justamente lo que buscaba. El libro trata XP a fondo, no sólo explicando y
dando sentido a los valores, principios y prácticas, sino también multitud
de experiencias reales.</p>

<p>También encontré mucha información acerca de <em>pair programming</em>, práctica
en la que estoy muy interesado, así como la forma en que las distintas
prácticas se interconectan entre sí.</p>

<p><img class="center" src="/images/2015/xp-practices.jpg" title="Cómo están interconectadas las prácticas XP" ></p>

<h2>Conclusiones</h2>

<p>Un libro totalmente recomendable. Trata el tema de Extreme Programming con
mucha claridad, exponiendo todas las partes que lo componen, explica cada
uno de los papeles que juegan los integrantes de un equipo XP (aunque se
ha quedado un poco obsoleto para hoy en día, pero puesto en perspectiva
toma mucho sentido).</p>

<p>La verdad es que parece mentira que el autor esté hablando sobre estos
temas por el año 1999/2000 y que todavía en 2015 estemos como estamos.</p>

<h2>Frases que me gustaría recordar</h2>

<blockquote><p>XP es un experimento para responder a la pregunta: ¿Cómo programarías si
tuvieras suficiente tiempo? Donde se explica la diferencia entre la <em>Mentalidad
de la suficiencia</em> frente a la <em>Mentalidad de la escasez</em> (parábola de la
tribu del bosque y de la montaña)</p>

<p>Si no cambiaran los requisitos o no aprendiéramos nada durante el proceso
sería mejor diseñar para el futuro pero <strong>yo no me
arriesgo</strong> a que no haya cambios y mucho menos a no aprender nada.</p>

<p>Los Programadores confiados y agresivos son valiosos precisamente porque ellos
son confiados y agresivos</p>

<p>Primordialmente las emociones (especialmente el miedo) son lo que hace que XP
sea tan duro de practicar y aplicar</p>

<p>Los cuatro valores de XP: comunicación, simplicidad, feedback y coraje</p>

<p>Cuatro actividades básicas: codificar, testear, escuchar y diseñar</p>

<p>El trabajo del programador no se acaba cuando el ordenador entiende qué es lo
que tiene que hacer. Su trabajo más importante es la comunicación con el resto
de la gente</p>

<p>Una habilidad necesaria para los programadores es <em>pair programming</em></p>

<p>Otra habilidad necesaria es el hábito de la simplicidad</p></blockquote>

<h2>Recursos relacionados</h2>

<ul>
<li><a href="https://github.com/rchavarria/book-notes/blob/master/published/extreme-programming-explained-by-kent-beck.md">Extensas notas sobre el libro</a></li>
<li><a href="http://www.amazon.es/Extreme-Programming-Explained-Embrace-Embracing/dp/0321278658/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;qid=1420044502&amp;sr=8-1&amp;keywords=extreme+programming+explained">Extreme Programming explained, en Amazon</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
