<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: events | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/events/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2015-03-14T18:56:16+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mis notas sobre Codemotion 2014]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2014/11/29/notas-codemotion-2014/"/>
    <updated>2014-11-29T00:48:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2014/11/29/notas-codemotion-2014</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Por tercer año consecutivo asistí al evento Codemotion, "un evento de
desarrolladores para desarrolladores". Me encanta la descripcion del
evento. La verdad es que es una pasada, un evento al que este año acudimos
casi 2000 profesionales del desarrollo sofware, donde unos ponente (incluso
extranjeros) cuentan sus experiencias en la vida real. Impresionante.</p>

<p>Antes de nada me gustaría agradecer a los organizadores del evento, a todos
los voluntarios que nos soportan, a los patrocinadores y no me puedo olvidar
de la Universidad San Pablo CEU, que cedió las instalaciones.
Hay muchas quejas por <em>el intenné</em> sobre ciertos aspectos de la organización:
salas abarrotadas, comida insuficiente,... Creo que tienen razón, pero
también hay que entender que un evento así no es fácil organizarlo. A mí
me ha encantado la cantidad de tiempo disponible entre charla y charla. No
me he perdido ninguna de las charlas a las que quería asistir.</p>

<p><img class="center" src="/images/2014/codemotion.png"></p>

<!-- more -->


<p>Este año he podido disfrutar más de las charlas técnicas que el año pasado,
por lo que he aprendido y conocido multitud de nuevas herramientas,
técnicas e ideas.</p>

<p>Aún así, me he quedado con una espinita clavada. Me hubiera gustado
<em>pasillear</em> algo más, pero no se puede tener todo, o pasillo o charla.
También me hubiera gustado acercarme a más ponentes para darles las gracias
y comentar con ellos las tecnologías o herramientas que expusieron.</p>

<p>Pero no todo está perdido, he conocido a unos cuantos buenos profesionales
más y eso es una parte importante de estos eventos: ver viejos amigos y
hacer nuevos.</p>

<h2>Notas sobre las charlas</h2>

<p>Y a continuación, una transcripción de algunas notas que fuí tomando en
todas las charlas a las que asistí. En la
<a href="2014.codemotion.es/es/agenda.html">agenda del Codemotion</a>
podrás encontrar cada una de las charlas que se impartieron con detalles
del ponente, presentaciones, vídeos,... Para ir aguantando hasta el año
que viene.</p>

<h3>What if everything is awesome, Christian Heilmann</h3>

<p>Opinión de la charla: muy amena, se nota que Christian es un profesional dando
charlas por todo el mundo; muy buena historia, muy bien hilada y cortita, al
grano.</p>

<p>La prensa publicita casos demasiado idílicos.</p>

<p>Los programadores tenemos tendencia a recrear (reinventar la rueda) en lugar de
mejorar (¿porqué si no hay N variantes de frameworks web, por ejemplo?). <strong>Mejora
las cosas que ya existen</strong></p>

<p>No expliques, demuéstralo con código o algo mejor, arregla el bug.</p>

<p>Si tus aplicaciones están dirigidas por datos, duraran mucho tiempo.</p>

<p>Agradece, da feedback, a tus usuarios y a los creadores de tus apps.</p>

<p><strong>Acción</strong>: Echar un vistazo a los recursos de las diapositivas.</p>

<h3>Lean Node.js, Ricardo Borillo</h3>

<p>Opinión: multitud de herramientas, multitud de consejos prácticos. De la charla
salí con alguna idea para poner en práctica inmediatamente.</p>

<p>Ricardo hace incapié en cuatro puntos lean:</p>

<ol>
<li>eficiencia / automatización</li>
<li>no cometer errores</li>
<li>evitar desperdicios</li>
<li>mejora contínua</li>
</ol>


<p>Relativo a la construcción de nuestra aplicación:</p>

<ul>
<li>grung Vs gulp para automatización de tareas</li>
<li>browser sync: inyecta CSS en el navegador sin recargar la página, para evitar
errores y conseguir un desarrollo más rápido.</li>
</ul>


<p>Relativo a testear nuestra aplicación:</p>

<ul>
<li>Solo se puede reducir el numero de errores con tests.</li>
<li>karma, jasmine, karma + virtual box (probar IE en Linux o Mac), protractor</li>
</ul>


<p>Relativo al despliegue:</p>

<ul>
<li>upstart (reinicia servidor en caso de que caiga)</li>
<li>forever (nodejitsu)</li>
<li>fusion passenger, nginx + docker</li>
<li>pm2 (cluster, monitorización, ...)</li>
</ul>


<p>Código y ejemplos en el <a href="https://github.com/borillo/codemotion-2014">repo Codemotion de R. Borillo</a></p>

<h3>Workshop, designing a release pipeline, Jose Luis Soria</h3>

<p>Opinión: el taller me defraudó un poco, porque al final fue más una charla larga
que un taller propiamente dicho. Aunque me llevé algunos consejos e ideas que me
pueden servir en mi día a día.</p>

<p>9 pasos a seguir para diseñar una pipeline de entrega:</p>

<ol>
<li>Definir componentes: nombre, dependencias, deploy target, ...</li>
<li>Identificar subpipelines: 1 solo pipeline o 1 pipeline por componente o 1 pipeline por
equipo</li>
<li>Definir etapas y orquestación
a. cada etapa me tiene que dar feedback, información
b. crecer a lo ancho, no a lo largo (en el flujo, paralelizando etapas)
c. necesito: nombre, meta a conseguir, fuentes, flujo, ...</li>
<li>Definir entornos (no deben estar atados a etapas)</li>
<li>Definir los pasos (partes de cada una de las etapas)</li>
<li>Definir automatizacion y herramientas</li>
<li>Definir modelo ejecucion</li>
<li>Planificar para futuras mejoras: comienza simple y evoluciona</li>
<li>Inspecciona y adáptate (mejora contínua)</li>
</ol>


<p>Recursos:</p>

<ul>
<li>libro Continuous Delivery</li>
<li>Agile testing cuadrant</li>
<li>Herramientas de orquestación: ThoughtWorks Go, MS VS Release Management</li>
</ul>


<h3>Loves always takes care and humility, Chema Alonso</h3>

<p>Opinión: la charla comenzó muy bien, una bonita historia (aunque me perdí la
primera parte el año pasado), va contando conceptos de seguridad,... Hasta que
aparece en pantalla <em>LATCH</em>. A partir de ahí, todo pareció un anuncio, y mi
cerebro desconectó.</p>

<p>La charla cuenta una historia entre una Developar y un Hacker.</p>

<p>Dev: preocupada por la seguridad. Cree que algo está seguro si está bien hecho
(best practices).</p>

<p>Hacker: tiene muchas otras maneras de romper la seguirdad.</p>

<p>Hacker: quiere nuevos metodos aplicando la ciencia: doble factor autenticación, usb con llave,
matrices de numeros, ...</p>

<p>Dev: ve problemas, a cada nuevo método le encuentra una debilidad.</p>

<h3>20 languages in 40 minutes, Alonso Torres</h3>

<p>Opinión: charla muy amena y friki, una pasada. El tono fue muy tranquilizador y
Alonso transmitia confianza. En definitiva, me encantó.</p>

<p>¿programar es un arte? no lo sé, pero sí se que es creativo</p>

<p>Alonso nos quiere dar una razón para cada uno de los lenguajes, porque en charlas
técnicas de 1h intentan venderte de usar su lenguaje. Alotor le sobra con 2 min/lenguaje</p>

<p>OOP Vs Functional</p>

<ul>
<li>scala tiene ambos</li>
<li>haskell</li>
<li>F#</li>
<li>clojure: lenguaje funcional con cierta flexibilidad</li>
</ul>


<p>Estático Vs Dinámico</p>

<ul>
<li>groovy: ambos</li>
<li>python: para aprender dinámico</li>
<li>ruby: favorece implícito (potencia sin control)</li>
<li>php: desarrollo rápido</li>
<li>js: para integración con otros sistemas</li>
</ul>


<p>De sistema, de bajo nivel</p>

<ul>
<li>C: potencia</li>
<li>C++: añade cierta estructura a C</li>
<li>Go: concurrencia</li>
<li>Rust: gestión memoria</li>
</ul>


<p>Lenguajes del sigle XXI</p>

<ul>
<li>ceylon: modularidad</li>
<li>elm: funcional en interactivo (I/O): es un haskell para el navegador</li>
<li>julia: cálculo científico y macros</li>
</ul>


<p>Y para terminar, Piet: cada pixel, con su color, es una instruccion. El
hola mundo con este lenguaje es el más bonito que he visto nunca.</p>

<p>Las slides y los ejemplos de código en el <a href="https://github.com/Alotor/20-languages-demos">repo Codemotion de Alotor</a></p>

<h3>Keynote del segundo día</h3>

<p>Presentación del producto IBM Bluemix, una especie de heroku, Google App Engine,...</p>

<ul>
<li>learn</li>
<li>be fast</li>
<li>avoid the grind</li>
</ul>


<p><strong>Acción</strong>: buscar presentacion para dar con los 3 consejos.</p>

<h3>Teaching programming online, Pamela Fox</h3>

<p>Opinión: no venía muy convencido a la charla, pensaba que trataría de docencia, de
cómo enseñar a programar online. En lugar de eso Pamela destripó el curso que da
sobre ciencia de la programación: herramientas, problemas, diversas actividades, ...</p>

<p>Si quieres que la gente vea tus vídeos, haz que duren menos de 10min</p>

<p>Frameworks y herramientas: Backbone, FB React Vs Angular; js parsers, js hint, js babyhint,...</p>

<p>Si alguna vez creas un sistema de programación online, chequea los bucles infinitos.
Los tendrás que sufrir, seguro.</p>

<p>También, deberás tener herramientas, que mediante diferenciación, sea capaz de
detectar si dos alumnos han copiado. Estos cursos suelen tener miles de alumnos, y
es imposible detectarlas manualmente.</p>

<p>Actividades de las que consta el curso en Kahn Academy:</p>

<ul>
<li>Exercises</li>
<li>Projects: permiten a los alumnos ser más creativos.</li>
<li>Algoritmo de votado para crear una lista de los proyectos más llamativos, y cómo
los alumnos se las ingenian para engañar al sistema.</li>
<li>Spin­offs: o una vuelta de tuerca más a los proyectos.</li>
</ul>


<p>En definitiva:
aprende > practica > crea > comparte > ayuda</p>

<p><a href="https://github.com/Khan/live-editor">Live editor</a> es el proyecto en el que está
trabajando la ponente.</p>

<h3>Analizando y debuggeando tu plataforma, Luis Bosque</h3>

<p>Opinión: esperaba algo diferente de la charla, no sé muy bien el qué, pero algo
diferente. Con todo esto, estuvo muy bien. Multitud de herramientas, multitud de
consejos y muchos ejemplos reales usados en CartoDB.</p>

<p>No valen las sensaciones, debes analizar tu plataforma para saber cómo se comportan
tus usuarios y para saber cómo afectan los cambios que haces.</p>

<p>No hay un manual sobre que medir, pero no hay que medir todo.</p>

<p>Analisis corto plazo: monitoring, alerting.</p>

<p>Analisis medio plazo: buscar patrones de uso, optimizar para su uso. Análisis de casos
especiales te pueden llevar a optimizaciones a incorporar</p>

<p>Stadísticas al usuario:</p>

<ul>
<li>tiempo de sus queries en ejecutarse</li>
<li>número de visualizaciones de su app</li>
<li>widgets más usados</li>
</ul>


<p>Herramientas análisis logs: logstash, fluentd, splunk, syslog</p>

<p>No volverte loco con las métricas, no se puede medir todo, debes decidir qué
precisión quieres (queries de mas de 30seg), definir una politica de retención de
datos (no todas las métricas tienen el mismo ciclo de vida)</p>

<p>Ante todo, ten en cuenta el impacto técnico, es muy, muy grande.</p>

<h3>Lo que la cafeína le hizo a JavaScript, Sergio Arbeo</h3>

<p>Opinión: charla muy divertida y amena, Sergio comunica muy bien y se nota que sabe
de lo que habla. La charla es muy técnica y va de cosas muy sencillas hasta
ciertos problemas que te hacen estrujarte la mente un poco.</p>

<p>CoffeeScript mejor que ES5, CoffeeScript peor que ES6</p>

<p>¿Qué trae ES6?</p>

<ul>
<li>Destructuring, con su operación inversa, funciona con arrays</li>
<li>Modules</li>
<li>let / const</li>
<li>classes</li>
<li>propiedades computadas (ejemplo de código implementando <code>pluck</code></li>
<li>function: sspread operator: convierte varios argumentos en un array</li>
<li>function: sdefault parameters</li>
<li>arrow functions</li>
</ul>


<p><strong>Acción</strong>: Librería ESNext para usar ES6 hoy</p>

<h3>The Google Glass revolution, Alain Regnier, @altolabs, GDG Paris</h3>

<p>Opinión: impresionante por la demo en vivo de las gafas. Me sirvió para
conocer de primera mano las Google Glass y pasar un poco de envidia de
poder cacharrear con un prototipo tecnológico.</p>

<ul>
<li>Multitud de sensores</li>
<li>Organizado en Cards: como si fuera un timeline</li>
<li>Controles: voz, táctil, mover cabeza</li>
<li>Glass Mobile, MyGlass web</li>
<li>Un detalle queno me gustó nada es que parece muy enlazado a tu móvil</li>
</ul>


<p>Programar para GGlass</p>

<ol>
<li>Mirror API: nunca te conectas a tu GGlass
tu server ­> google server ­> tus gafas</li>
<li>GDK: accede a hardware de tu GGlass</li>
<li>WearScript: javascript para wearables</li>
</ol>


<h3>Usando behat para no abusar de F5, Alfonso Machado, GeeksHub</h3>

<p>Opinión: una charla muy práctica, donde Alfonso nos cuenta su experiencia con <code>behat</code> a raiz
de unos problemas que tuvo él. Ejemplos con código y demo en vivo. Muy interesante.</p>

<p>Implementación de Gerkin inspirado en Cucumber</p>

<p>Mink: drivers para emular navegadores con Selenium (java and the like) + acciones predefinidas</p>

<p>Instalacion difícil, mejor con composer</p>

<h3>Scrum bad smells, Juanma Gómez</h3>

<p>Opinión: muy animada, Juanma conecta perfectamente con la gente. Intentó tirar de nosotros,
pero era la última hora y nos resistíamos un poco. Eso sí, a la hora de las preguntas la
gente se extendió bastante. Buena señal.</p>

<p>Patrones en la implantación agile</p>

<ul>
<li>2 trampas: yo ya lo se todo; esto no se puede hacer</li>
<li>Las empresas esperan que no cambien nada</li>
<li>“nosotros hacemos nuestro scrum”</li>
<li>equipo multidisciplinar no es que todos hacemos de todo, no es un hombre orquesta, sino que es
un equipo con perfiles especializados que se complementan</li>
<li>dueño de producto sin capacidad (o experiencia) en la toma de decisiones o de visión estratégica</li>
<li>jefe de proyecto que pasa a scrum master: el rol del SM es complejo porque debe tratar
sobretodo de personas</li>
<li>Iteraciones variables</li>
<li>Definir todo al principio (como en cascada)</li>
<li>Hacer cascadas pequeñas</li>
<li>Control y seguimiento en lugar de responsabilidad y confianza</li>
<li>“yo ya he hecho mi trabajo”</li>
</ul>


<p>Mitos:</p>

<ul>
<li>ser agil es ser rápido</li>
<li>en scrum sólo hay visión a corto plazo: debemos tener una visión a largo plazo</li>
</ul>


<p>Como resumen:</p>

<ul>
<li>1º aprender</li>
<li>siempre hay alcantarillas que abrir, siempre va a salir algo que huele mal</li>
<li>scrum conlleva un cambio cultural</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mi experiencia en el Codemotion 2013]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2013/10/22/mi-experiencia-en-el-codemotion-2013/"/>
    <updated>2013-10-22T12:44:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2013/10/22/mi-experiencia-en-el-codemotion-2013</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>El pasado viernes 18 de octubre asistí al <a href="http://madrid.codemotionworld.com">Codemotion 2013</a>, un evento de
desarrolladores para desarrolladores. Es solamente la segunda edición en España,
pero la considero una cita imprescindible, y encima se celebra cerca de casa,
así que no puedo pedir más. ¿Quieres un aperitivo? Échale un ojo al <a href="http://www.youtube.com/watch?v=SxP67piQp2U">trailer</a>.</p>

<p>Lamentablemente, por motivos personales no he podido asistir a los dos días,
así que tengo muuuchas charlas para ver en diferido. Pero no perdí el tiempo,
pude conocer en pesona a gente de <a href="http://www.autentia.com">Autentia</a>, <a href="http://www.deiser.com">Deiser</a>, y otros patrocinadores del
evento sin los cuales no habría sido posible: PayPal, Atlassian, Mozilla, Telefónica I+D,
Alfresco y más.</p>

<p><img class="center" src="/images/2013/codemotion.png" title="Codemotion Spain 2013" ></p>

<!-- more -->


<p>El viernes no había muchas charlas ténicas, especialmente por la mañana,
y eran las que más me interesaban, así que no puedo contar gran cosa de las charlas a
las que asistí. Eso sí, me encantó el papel de las <strong>comunidades</strong> en la keynote. Es
una gozada que haya multitud de gente apasionada por el software y que participe
en actividades y comunidades locales. Toda mi admiración para ellos.</p>

<p>En compensación a esta falta de charlas técnicas, disfruté mucho del pasillo y de la visita
a los stands que distintas empresas tenían en los pasillos. Especialmente los
de <a href="http://www.deiser.com">Deiser</a> y <a href="http://www.autentia.com">Autentia</a>. Estoy contento, porque me permitió conocer profesionales
que trabajan en dos empresas que admiro, no sólo por lo que hacen, si no por cómo
lo hacen (y además me hice con un poco de <em>merchandaising</em>).</p>

<p><img class="center" src="/images/2013/codemotion-merchandaising.jpg" title="Codemotion Spain 2013" ></p>

<p>Este año, mi edición del Codemotion ha sido muy ligera. Me da mucha pena, pero
los compromisos son los compromisos, que también los disfruté, por lo que no me
arrepiento de nada.</p>

<p>Así que, mientras voy viendo alguna que otra charla del canal de youtube de
<a href="http://www.youtube.com/channel/UCJ91eUdxXwLYyaeIN1rGg-g">Codemotion Madrid</a>, voy esperando con impaciencia la edición del año que viene, para
reservar agenda y estar a tope.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Save InformaticOS, mi primer open space]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/30/save-informaticos/"/>
    <updated>2013-04-30T12:23:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2013/04/30/save-informaticos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wow! Menudo chute! No puedo decir más! El sábado 27 de abril estuve en mi primer
<a href="en.wikipedia.org/wiki/Open_space">Open Space</a>,
<a href="http://saveinformaticos.reeelab.com/2013/03/07/un-open-space-para-debatir-sobre-nuestra-profesion/">Save InformaticOS</a>,
y fue un día muy intenso y agotador, pero también revitalizante y enriquecedor.
Me alegro muchísimo de haber podido ir. He tenido la oportunidad de conocer a mucha gente
interesante, y espero poder seguir encontrándome con ellos en el futuro.</p>

<p>Escribo esto justo el sábado por la noche, para no perder el subidón (aunque lo haya publicado
unos días después). Ya he acostado a mi hijo, y tengo un ratito de reflexión, así que ahí va:</p>

<!-- more -->


<p><img class="center" src="/images/2013/panoramica-saveinfos.jpg" width="1250" height="228" title="La rotonda en SaveInfos" ></p>

<p>Lo primero de todo, mil gracias a <a href="https://twitter.com/MaicaTrinidad">Maica</a>,
<a href="https://twitter.com/jmbeas">Jose Manuel</a> y
<a href="https://twitter.com/dgomezg">David</a> por haberlo hecho posible. Han hecho un esfuerzo enorme
de organización y promoción. Gracias.</p>

<p>Creo que la profesión de <strong>Desarrollador</strong> tiene muchos problemas, y tengo la impresión de que sufro
bastantes de ellos en mis propias carnes. No quiero echar la culpa a nadie, el máximo responsable
soy yo, en mis manos está cambiar esta situación. Y por eso he asistido a este evento: porque
quiero conocer de mis compañeros de profesión soluciones a estos problemas. Está claro que en un
sólo día no se van a solucionar todos ellos, pero al menos, esperaba llevarme unas cuantas
soluciones, o más que soluciones, una serie de acciones que poder poner en práctica para ir
mejorando poco a poco.</p>

<p>Todo el día fue <strong>muy</strong> intenso. El formato de Open Space no deja espacio para el relax. Está pensado
para que haya un flujo contínuo de conversaciones. Algunos se quejaron de que nos saltamos algunas
reglas de este formato, pero había tanta pasión en las conversaciones que veía difícil mantener
un único rumbo, veía difícil acotar las discusiones a una sola hora. Quizá intentamos poner límites
donde deberíamos haber dejado que los círculos siguieran su curso. Yo, al menos, me llevo muchas
conversaciones muy agradables, con gente que no conocía anteriormente, y eso hace que valore esta
experiencia muy positivamente.</p>

<p>Durante la última sesión, la de retrospectiva, hicimos un resumen de lo hablado durante todo el día.
Algunos se quejaron de que no habíamos sido capaces de encontrar soluciones concretas a los problemas
de esta nuestra profesión, pero en mi opinión, aparecieron unas cuantas acciones/soluciones para
mejorar la situación. Las que aparecen aquí no son todas, en la página de SaveInformaticOS hay un
<a href="http://saveinformaticos.reeelab.com/resumenes/">resumen de cada una de las conversaciones</a>,
pero son las que más influyeron en mí:</p>

<ul>
<li>empatizar con tus superiores, negociar con ellos para conseguir solucionar problemas,
fusionar las capas (desde desarrollo hasta alta dirección)</li>
<li>acciones de guerrilla, haz algo a pequeña escala y demuetra que es algo que funciona</li>
<li>generar envidia (sana), por ejemplo, hablar de lo que mola el libro aquel que leíste</li>
<li>organizar coding dojo's o charlas en la universidad</li>
<li>aprende marketing, técnicas de negociación, véndete y vende lo que haces, haz
comprender el trabajo, tiempo, esfuerzo y dinero que vale
(como dice Bonilla en una de sus bonilistas:
<a href="http://us2.campaign-archive2.com/?u=374c664073e1a1fa3deca53b4&amp;id=92e3e39bcd&amp;e=72f3cbeaf8">haz de evangelista técnico</a>).</li>
<li>llevar a alguien nuevo a eventos de este tipo u otros</li>
</ul>


<p>¿Y ahora qué? Por mi parte, me gustaría madurar algunas ideas, hacer un plan de acción, definir
algunas acciones que podría llevar a cabo en mi situación, y finalmente, atreverme a ponerlas
en acción. Por parte de la organización del open space, seguro que habrá más,
<a href="http://twitter.com/saveinfos">stay tuned!</a>.</p>

<p>Y como bola extra: en una de las conversaciones tratamos de hacer un ejercicio que me
encantó. Aunque el resultado no fue exactamente como se planteó el ejercicio. Pondría una
imagen aquí, pero Jose Manuel Beas lo ha hecho perfectamente en
<a href="http://saveinformaticos.reeelab.com/2013/04/28/back-to-the-future">Back to the Future</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
