<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: talks | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/talks/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2014-06-26T23:05:26+02:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Charla técnica: Escribiendo JavaScript sólido como una roca]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2014/06/26/charla-tecnica-escribe-javascript-como-roca/"/>
    <updated>2014-06-26T20:00:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2014/06/26/charla-tecnica-escribe-javascript-como-roca</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hace poco, he visto una charla técnica impartida por
<a href="https://twitter.com/damian">Damian Nicholson</a>
titulada <em>Writing (testable | maintainable | scalable | rock solid) JavaScript</em>,
que traduzco libremente como *Escribiendo JavaScript sólido como una roca".</p>

<p>En la charla, Damian analiza varios aspectos de porqué es difícil testear
cierto código JavaScript y finaliza contando su experiencia escribiendo código
para evitar todos esos errores.</p>

<!-- more -->




<iframe src="http://rchavarria.github.io//player.vimeo.com/video/68526881" width="500" height="161" frameborder="0" webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen></iframe>


<h3>Consejos</h3>

<p>A lo largo de la charla, Damian suelta unos cuantos pequeños consejos:</p>

<ol>
<li>JavaScript + Unit testing = Good code</li>
<li>Apóyate en los objetos. Según el conferenciante, los objetos te llevarán a
diseñar clases, éstas a agruparlas en módulos, y los módulos a organizar mejor
tus ficheros JavaScript.</li>
<li>Sobretodo, uno debería testear su API pública, aunque no limitarse a ella.</li>
</ol>


<h3>Problemas a la hora de testear código JavaScript</h3>

<p>A través de un sencillo snipet de código, Damian expone algunos de los problemas
más comunes a la hora de escribir código JavaScript que lo hace difícilmente
testeable:</p>

<ul>
<li>Funciones anónimas.</li>
<li>Acoplamiento fuerte con el DOM, por ejemplo en el uso y abuso de ids en elementos
HTML</li>
<li>Hacer llamadas al servidor mezcladas con otra lógica de nuestra aplicación.</li>
<li>Callbacks anidados.</li>
<li>Mezclar código HTML y JavaScript, por ejemplo, excribiendo <em>templates</em> HTML a
fuego en JavaScript.</li>
</ul>


<h3>Su propia experiencia</h3>

<ul>
<li>usar data-attributes para parametrizar, o configuraciones. Depender menos de ids
en los elementos HTML.</li>
<li>Conocer el ciclo de vida de los frameworks que utilizamos, y <em>engancharnos</em> a los
eventos del ciclo que dirigen el proceso.</li>
<li>Aislar nuestra aplicación de los detalles de plugins de terceros (gran consejo éste).</li>
<li>Apóyate en <a href="http://lostechies.com/derickbailey/2012/10/07/javascript-mixins-beyond-simple-object-extension">mixins</a>.
Con ellos podrás extender la funcionalidad de tus objetos, de una forma parecida a
la herencia, aunque muy diferente a ella.</li>
<li>Mantén funcionalidades privadas en ámbitos privados
(patrón <a href="http://www.codeproject.com/Articles/247241/Javascript-Module-Pattern">módulo</a>).</li>
</ul>


<h3>Conclusión</h3>

<p>Es una charla eminentemente práctica, por lo que es totalmente recomendable
si quieres conocer de primera mano buenos consejos sobre cómo escribir código
JavaScript testeable.</p>

<p>No estoy de acuerdo en todos los consejos que comenta Damian, pero la voz de
la experiencia tiene muchísimo valor, por lo que la charla me parece fenomenal.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Charla técnica: JavaScript masterclass]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2014/06/21/charla-tecnica-javascript-masterclass/"/>
    <updated>2014-06-21T17:23:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2014/06/21/charla-tecnica-javascript-masterclass</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Recientemente he visto una charla técnica impartida por
<a href="https://twitter.com/angelinamagnum">Angelina Fabro</a> titulada <em>JavaScript masterclass</em>.
En este post quiero dejar unas notas que me gustaría recordar, no es un resumen de la
charla, pero sí son algunas ideas que me gustaría resaltar.</p>

<p>La primera parte de la charla Angelina explica qué no es un programador junior, y en la
segunda parte qué no es un programador experto, para terminar sugiriendo unos cuantos
consejos sobre cómo pasar de un estado a otro.</p>

<!-- more -->


<h3>Angelina Fabro, a JavaScript masterclass</h3>

<iframe width="560" height="315" src="http://rchavarria.github.io//www.youtube.com/embed/v0TFmdO4ZP0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<h3>¿Quién es un gran programador?</h3>

<p>Bueno, pues eso depende de a quién le preguntes, pero algunas respuestas que te
darán podrían ser:</p>

<ul>
<li>Aquel que cumple con todas las fechas de entrega (si dejamos a un lado la calidad).</li>
<li>Aquel que soluciona de la forma más rápida los problemas de los clientes.</li>
<li>Aquel que hace ganar el mayor dinero posible a los dueños de los negocios.</li>
<li>Aquel que es el mejor mentor para un programador junior.</li>
<li>Aquel a quien le encanta unirse a otros programadores en la <em>batalla</em>.</li>
</ul>


<h3>¿Qué necesito aprender para ser uno de ellos?</h3>

<p>Como conclusión a su charla, Angelina nos deja unos cuantos consejos que podemos
aplicar para dar un salto en nuestra carrera profesional:</p>

<ul>
<li>Pregúntate <em>¿por qué?</em> obsesivamente, hasta el punto de molestarte a tí mismo.</li>
<li>Enseña y/o habla en un evento.</li>
<li>Trabaja a través de una seria de libros recomendados por los que más saben.</li>
<li>Experimenta alocadamente. Haz barbaridades, al código no le importa ni le hace daño.</li>
<li>Modela tus propias opiniones, debes tenerlas, debes mojarte.</li>
<li>Busca a un mentor que te guíe por el camino.</li>
<li>Programa mucho, mucho. Pero para de vez en cuando, tu cerebro necesita descansos.</li>
<li>Escribe en varios lenguajes.</li>
<li>Piensa como un programador aunque no estés cerca de un teclado.</li>
<li>Aprende a distinguir el buen feedback del malo, y desecha el malo claro.</li>
<li>Libérate del <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/S%C3%ADndrome_del_impostor">síndrome del impostor</a>.</li>
</ul>


<h2>Conclusiones</h2>

<p>En general, la charla me ha encantado, y me ha dado un poquito de chispa para seguir mejorando
como profesional y me ha dado nuevas ideas. Aunque no estoy de acuerdo con todos los consejos que
Angelina propone, me voy a quedar con dos de ellos que no me había planteado hasta ahora:
pregúntate por qué obsesivamente y experimenta alocadamente.</p>

<p>Nos recomienda un libro, <em>The secrets of a JavaScript ninja</em>, de John Resig.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
