<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: life style | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/life-style/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2018-03-17T14:39:45+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The 4 hour body]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2016/12/04/the-4-hour-body/"/>
    <updated>2016-12-04T18:14:00+01:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2016/12/04/the-4-hour-body</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h6>de Tim Ferriss</h6>

<p><img class="left" src="https://raw.githubusercontent.com/rchavarria/blog-post-incubator/master/published-book-notes/img/4-hour-body-cover.jpeg" width="200" height="250"></p>

<h3>Por qué lo he leído</h3>

<p>Soy un oyente del podcast de <a href="http://fourhourworkweek.com/about/">Tim Ferriss</a>, <a href="http://fourhourworkweek.com/podcast/">the 4 hour workweek podcast</a>, y me parece una persona bastante peculiar, con unas ideas bastante rompedoras, y muy preocupado por el aprender y dominar muy distintas disciplinas rápidamente. No estoy de acuerdo con todo lo que Tim <em>predica</em>, pero la verdad es que muchas de sus ideas me parecen muy buenas y les han dado resultados a muchos de sus seguidores. Entiendo que eso no quiere decir que funcionen en todos los casos, pero al menos las ideas locas de Tim han sido probadas más de una vez.</p>

<p><a href="https://github.com/rchavarria/blog-post-incubator/blob/master/published-book-notes/4-hour-body-by-tim-ferriss.markdown">The 4 hour body</a>, o <em>El cuerpo perfecto en 4 horas</em> que es su título en español, trata de dos cosas básicamente: cómo perder peso, y cómo ganar músculo. Y yo estoy interesado en perder peso, asi que ¿por qué no conocer algunas ideas de una persona seguida por millones?</p>

<!-- more -->


<h3>De qué trata el libro</h3>

<p>El libro trata de enseñarte cómo conseguir un cuerpo perfecto en 4 horas. Bueno, el título creo que está más escogido para cuadrar con otros libros del autor como <em>La semana laboral de 4 horas</em> y otros con títulos similares.</p>

<p>Trata temas relacionados con la pérdida de peso, otros temas sobre cómo ganar músculos de forma brutal o de cómo tener sexo increíble. En el libro propone seguir una dieta que llama <em>de bajos hidratos de carbono</em> y sugiere seguir una serie de ejercicios para ganar músculo basado en el concepto de <em>mínima dosis efectiva</em>.</p>

<p>Al tratar temas muy diversos y con objetivos casi contradictorios (no puede ser que quieras perder peso y que quieras tener cuerpo de culturista a la vez), el autor explica que no es necesario leer el libro de principio a fin, basta con concentrarte en los aspectos que a uno más le interesen.</p>

<h3>Conclusiones y valoración</h3>

<p>Como ya he dicho, el tema que me interesaba (y me interesa) es el de la pérdida de peso. Por eso no puedo valorar el libro al completo, pero la parte de la pérdida de peso es algo controvertida.</p>

<p>A lo largo de su vida, el autor ha experimentado con varios alimentos y técnicas para conseguir reducir la grasa corporal y con ejercicios para ganar músculo. Son métodos fuera de lo común y no parecen estar basados en datos muy científicos. En realidad, creo que el autor se queda con los estudios científicos que apoyan sus creencias.</p>

<p>Aún así, con todo lo inusual de sus consejos, algunos me parece que tienen su lógica, y cogiéndolos con cuidado, creo que se pueden aprovechar algunas ideas. Aunque hay otras, como por ejemplo el consejo de no comer nada de fruta si se quiere perder grasa corporal (porque se supone que la fructosa es un azúcar que se absorve rápidamente y luego se convertirá en grasa) no me gusta mucho. Una cosa es estar interesado en perder peso y otra cosa es dejar de comer alimentos saludables por conseguirlo más rápido. Además, parece ser que la carencia de vitaminas debido a dejar de comer fruta, la aconseja suplir tomando complementos vitamínicos. Y eso no me mola, no tengo ganas de tomar pastillas para suplir un alimento que tengo al alcance de la mano.</p>

<h3>Qué he aprendido</h3>

<p>Dieta para perder peso, ejercicio para ganar musculo</p>

<p>Concepto de <strong>Mínima Dosis Efectiva</strong>: la mínima dosis que produce el resultado esperado. Cualquiercosa por encima de MED es desperdicio. Por ejemplo, para hervir agua necesitas hasta 100ºC. Todo lo que sobrepases esa temperatura no va a hacer que hierba más. O si necesitas 15 minutos de sol para activar la melanina, 4 horas friéndote en la playa no te van a poner mucho más moreno.</p>

<p>Dieta básica baja en carbohidratos: evita carbohidratos blancos, come las mismas pequeñas comidas una y otra vez, no hagas menús complicados, no bebas calorías, no comas fruta, tómate un día de descanso a la semana</p>

<h3>Frases que me gustaría recordar</h3>

<blockquote><p>Cualquier dieta popular se puede resumir en estos 4 puntos: comer más verdura, comer menos grasa saturada, hacer más ejercicio y quemar más calorías, comer más ácidos grasos omega-3</p></blockquote>

<!-- more -->


<blockquote><p>Es <strong>tu responsabilidad</strong>, no la de tu médico o dietista, aprender a qué es lo que mejor responde tu cuerpo (<em>algo así como: experimenta con tu cuerpo</em>)</p></blockquote>

<!-- more -->


<blockquote><p>En el contexto del libro, hay dos dosis mínimas a tener en cuenta: para eliminar grasa acumulada: hacer lo mínimo necesario para disparar una cascada de hormonas específicas de pérdida de grasa, y que para añadir músculo: hacer lo mínimo necesario para disparar mecanismos de crecimiento específicos (músculos) y sistémicos (hormonales)</p></blockquote>

<!-- more -->


<blockquote><p>Tu peso viene y va, como un yo-yo. Acéptalo, búscalo, eso es mejor buscar un balance fijo.</p></blockquote>

<!-- more -->


<blockquote><p>Diferentes fuentes de calorías producen diferentes resultados. Influyen 3 variables: digestión, la proporción hidratos-proteína-grasa y el tiempo.</p></blockquote>

<!-- more -->


<blockquote><p>4 principios de comportamientos anti-fallos: hazlo consciente (diario de ingestas, foto de comida que vas a comer), hazlo como un juego (medidas, motivacion,...), hazlo competitivo (acepta la presión de otros como tú), hazlo pequeño y temporal (en lugar de correr 1h todos los días, corre 5min los primeros días)</p></blockquote>

<!-- more -->


<blockquote><p>Dieta básica baja en carbohidratos: evita carbohidratos blancos, come las mismas pequeñas comidas una y otra vez, no hagas menús complicados, no bebas calorías, no comas fruta, tómate un día de descanso a la semana</p></blockquote>

<!-- more -->


<blockquote><p>Alimentos que bajan el nivel de glucosa en sangre (aunque no quiere decir que adelgacen por sí mismos): alimentos con alto contenido graso, fructosa, zumo de limòn y canela</p></blockquote>

<!-- more -->


<blockquote><p>Más que la cantidad, es el tamaño y la velocidad de las comidas que determina el nivel de glucosa. Lo mejor que puedes hacer es comer despacio.</p></blockquote>

<h3>Recursos relacionados</h3>

<ul>
<li>Todas las <a href="https://github.com/rchavarria/blog-post-incubator/blob/master/published-book-notes/4-hour-body-by-tim-ferriss.markdown">notas sobre el libro</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zen y el arte en el mantenimiento de motocicletas]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2016/09/18/zen-arte-mantenimiento-motocicletas/"/>
    <updated>2016-09-18T16:56:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2016/09/18/zen-arte-mantenimiento-motocicletas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h6>de Robert M. Pirsig</h6>

<p><img class="left" src="https://raw.githubusercontent.com/rchavarria/blog-post-incubator/master/published-book-notes/img/zen.jpg"></p>

<h3>Por qué lo he leído</h3>

<p>El título no es que sea muy llamativo, parece más un libro sobre filosofía (con
un subtítulo un poco extraño eso sí). Pero estaba recomendado por Mattias
(<a href="https://twitter.com/mpjme">@mpjme</a>) en el capítulo 18 de
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=lrf6xuFq1Ms&amp;t=90">FunFunFunction</a>, su <em>canal</em>
de YouTube, y no era la primera vez que oía hablar de
<a href="https://www.amazon.es/Arte-Mantenimiento-Motocicleta-Narrativa-Sexto/dp/8415601956/">Zen y el arte en el mantenimiento de motocicletas</a>.</p>

<p>Así que... si recibes varias referencias de un libro por distintas personas y
en distintas ocasiones, es que puede ser un libro interesante.</p>

<!-- more -->


<h3>De qué trata el libro</h3>

<p>Me esperaba una historia, una novela, que sirviera de hilo conductor para que
el autor fuera exponiendo una serie de consejos sobre la vida en general y
sobre cómo mantener las cosas materiales en esta vida, ya fueran motocicletas,
ordenadores,... cualquier cosa. De echo, las personas que hablaban del libro
decían que varias ideas eran bastante trasladables al área del desarrollo del
software.</p>

<p>Y sí, en parte el libro va de eso. Cuenta una historia, un viaje de un padre y
su hijo, en busca de algo, o alguien. Y durante el viaje, el autor cuenta
multitud de historias de <em>abuelo cebolleta</em>.</p>

<h3>Conclusiones y valoración</h3>

<p>El libro está lleno de historias interesantes, e incluso divertidas. Hay
multitud de consejos sobre la vida, y en general estoy muy de acuerdo con
ellos. Me gusta cuidar las cosas, me gusta disfrutar de ellas. Cojo cariño a
mis máquinas, me acostumbro a ellas, tiendo a aceptarlas como son, con sus
deficiencias. Me siento muy identificado con muchos aspectos de los que habla
el protagonista.</p>

<p>Pero el libro no ha calado en mi. ¿El inglés? ¿Muchas historias? ¿La filosofía
detrás de ellas? No sé, pero no he podido terminarlo.</p>

<p>Podría recomendar el libro a gente joven, que tiene toda una vida por delante,
para que aprendiera a disfrutar de las cosas sencillas de la vida. Podría
recomendárselo a gente no tan joven, para que aprendiera lo mismo (nunca es
tarde). Pero tendría que advertirles que tiene un componente muy filosófico, y
que al menos a mí, creo que es lo que me ha hechado hacia atrás a la hora de
terminarlo. No diría que el libro es malo, simplemente que no ha suscitado el
interés suficiente en mí.</p>

<h3>Frases que me gustaría recordar</h3>

<blockquote><p>Diferencias entre <em>pensamiento clásico</em> (o científico, basado en hechos, con el
que me siento más identificado) y el <em>pensamiento romático</em> (más idílico, más
centrado en la belleza, más artístico)</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>Cada motocicleta (o máquina) tiene su personalidad propia y única. Según vas
manteniendo las cosas, vas cogiéndoles cariño, las vas haciendo tuyas según va
pasando el tiempo, las vas conociendo.</p></blockquote>

<p>Varios pasos a la hora de hacer un análisis lógico:</p>

<ol>
<li>Describir el problema</li>
<li>Describir diferentes hipótesis que describan el problema</li>
<li>Crear experimentos para testear cada una de las hipótesis</li>
<li>Predecir los resultados de los experimentos</li>
<li>Anotar los resultados obtenidos de los experimentos</li>
<li>Realizar conclusiones a partir de los resultados de los experimentos</li>
</ol>


<h3>Recursos relacionados</h3>

<ul>
<li>Mis <a href="https://github.com/rchavarria/blog-post-incubator/blob/master/published-book-notes/zen-and-the-art-of-motorcycle-maintenance-by-robert-m-pirsig.markdown">notas sobre Zen y el arte en el mantenimiento de motocicletas</a></li>
<li>El libro <a href="https://www.amazon.es/Arte-Mantenimiento-Motocicleta-Narrativa-Sexto/dp/8415601956/">Zen y el arte en el mantenimiento de motocicletas</a> en Amazon</li>
<li><a href="https://twitter.com/mpjme">Mattias P. Johansson</a> en twitter</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCO1cgjhGzsSYb1rsB4bFe4Q">Canal de YouTube FunFunFunction</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
