<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: life style | R. Chavarria's Blog]]></title>
  <link href="http://rchavarria.github.io/blog/categories/life-style/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rchavarria.github.io/"/>
  <updated>2016-11-28T23:02:39+01:00</updated>
  <id>http://rchavarria.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rub&eacute;n Chavarr&iacute;a]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zen y el arte en el mantenimiento de motocicletas]]></title>
    <link href="http://rchavarria.github.io/blog/2016/09/18/zen-arte-mantenimiento-motocicletas/"/>
    <updated>2016-09-18T16:56:00+02:00</updated>
    <id>http://rchavarria.github.io/blog/2016/09/18/zen-arte-mantenimiento-motocicletas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h6>de Robert M. Pirsig</h6>

<p><img class="left" src="https://raw.githubusercontent.com/rchavarria/blog-post-incubator/master/published-book-notes/img/zen.jpg"></p>

<h3>Por qué lo he leído</h3>

<p>El título no es que sea muy llamativo, parece más un libro sobre filosofía (con
un subtítulo un poco extraño eso sí). Pero estaba recomendado por Mattias
(<a href="https://twitter.com/mpjme">@mpjme</a>) en el capítulo 18 de
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=lrf6xuFq1Ms&amp;t=90">FunFunFunction</a>, su <em>canal</em>
de YouTube, y no era la primera vez que oía hablar de
<a href="https://www.amazon.es/Arte-Mantenimiento-Motocicleta-Narrativa-Sexto/dp/8415601956/">Zen y el arte en el mantenimiento de motocicletas</a>.</p>

<p>Así que... si recibes varias referencias de un libro por distintas personas y
en distintas ocasiones, es que puede ser un libro interesante.</p>

<!-- more -->


<h3>De qué trata el libro</h3>

<p>Me esperaba una historia, una novela, que sirviera de hilo conductor para que
el autor fuera exponiendo una serie de consejos sobre la vida en general y
sobre cómo mantener las cosas materiales en esta vida, ya fueran motocicletas,
ordenadores,... cualquier cosa. De echo, las personas que hablaban del libro
decían que varias ideas eran bastante trasladables al área del desarrollo del
software.</p>

<p>Y sí, en parte el libro va de eso. Cuenta una historia, un viaje de un padre y
su hijo, en busca de algo, o alguien. Y durante el viaje, el autor cuenta
multitud de historias de <em>abuelo cebolleta</em>.</p>

<h3>Conclusiones y valoración</h3>

<p>El libro está lleno de historias interesantes, e incluso divertidas. Hay
multitud de consejos sobre la vida, y en general estoy muy de acuerdo con
ellos. Me gusta cuidar las cosas, me gusta disfrutar de ellas. Cojo cariño a
mis máquinas, me acostumbro a ellas, tiendo a aceptarlas como son, con sus
deficiencias. Me siento muy identificado con muchos aspectos de los que habla
el protagonista.</p>

<p>Pero el libro no ha calado en mi. ¿El inglés? ¿Muchas historias? ¿La filosofía
detrás de ellas? No sé, pero no he podido terminarlo.</p>

<p>Podría recomendar el libro a gente joven, que tiene toda una vida por delante,
para que aprendiera a disfrutar de las cosas sencillas de la vida. Podría
recomendárselo a gente no tan joven, para que aprendiera lo mismo (nunca es
tarde). Pero tendría que advertirles que tiene un componente muy filosófico, y
que al menos a mí, creo que es lo que me ha hechado hacia atrás a la hora de
terminarlo. No diría que el libro es malo, simplemente que no ha suscitado el
interés suficiente en mí.</p>

<h3>Frases que me gustaría recordar</h3>

<blockquote><p>Diferencias entre <em>pensamiento clásico</em> (o científico, basado en hechos, con el
que me siento más identificado) y el <em>pensamiento romático</em> (más idílico, más
centrado en la belleza, más artístico)</p></blockquote>

<!-- -->


<blockquote><p>Cada motocicleta (o máquina) tiene su personalidad propia y única. Según vas
manteniendo las cosas, vas cogiéndoles cariño, las vas haciendo tuyas según va
pasando el tiempo, las vas conociendo.</p></blockquote>

<p>Varios pasos a la hora de hacer un análisis lógico:</p>

<ol>
<li>Describir el problema</li>
<li>Describir diferentes hipótesis que describan el problema</li>
<li>Crear experimentos para testear cada una de las hipótesis</li>
<li>Predecir los resultados de los experimentos</li>
<li>Anotar los resultados obtenidos de los experimentos</li>
<li>Realizar conclusiones a partir de los resultados de los experimentos</li>
</ol>


<h3>Recursos relacionados</h3>

<ul>
<li>Mis <a href="https://github.com/rchavarria/blog-post-incubator/blob/master/published-book-notes/zen-and-the-art-of-motorcycle-maintenance-by-robert-m-pirsig.markdown">notas sobre Zen y el arte en el mantenimiento de motocicletas</a></li>
<li>El libro <a href="https://www.amazon.es/Arte-Mantenimiento-Motocicleta-Narrativa-Sexto/dp/8415601956/">Zen y el arte en el mantenimiento de motocicletas</a> en Amazon</li>
<li><a href="https://twitter.com/mpjme">Mattias P. Johansson</a> en twitter</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCO1cgjhGzsSYb1rsB4bFe4Q">Canal de YouTube FunFunFunction</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
